% Sequencia inicial de lançamentos será representada pelo comando abaixo. Usada em esperança condicional.
\newcommand{\seqinit}{\alpha}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\chapter{Probabilidade, Processos Estocásticos e Finanças}
\chapter{Probabilidade e Finanças}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Neste capítulo introduzimos a linguagem de probabilidade e processos estocásticos com aplicações em finanças.
Revisitaremos a modelagem do capítulo anterior, colocando esta linguagem em ação.
O contexto todo é em espaço amostral finito, que facilita muito tecnicamente.

\section{Definições Básicas}
%Espaço de probabilidade finito, variáveis aleatórias, distribuição, esperança, variância, momentos, processos estocásticos Espaço amostral.

\begin{definicao}[Espaço de Probabilidade Finito]\label{def: espaco probabilidade}
Dado um conjunto $\Omega$ finito, chamado de \textbf{espaço amostral} e uma função $P:\P(\Omega)\to[0,1]$,
chamada de \textbf{probabilidade},
que associa a cada subconjunto $A\subset\Omega$, chamado de \textbf{evento}, um número real $P(A)$ entre 0 e 1, 
chamada de  probabilidade, dizemos que $(\Omega, P)$ é um \textbf{espaço de probabilidade} se:

(a) $P(\Omega)=1$. 

(b) $P(A\cup B) =P(A) + P(B)$ para todo $A,B\subset\Omega$  disjuntos. %com $A$ e $B$ disjuntos.
\end{definicao} 

\begin{observacao}
   Em espaços amostrais $\Omega$ finitos -- contexto deste  livro --
   podemos definir a probabilidade de todos subconjuntos de $\Omega$, isto é, o domínio da função probabilidade
   é $\P(\Omega)$. Em espaços amostrais infinitos nem sempre isso é possível: o conjunto dos eventos (subconjuntos que podemos atribuir probabilidade) 
   pode ser menor que $\P(\Omega)$. Tecnicamente dizemos que existem \textbf{conjunto não-mensuráveis}. Isto é assunto da área da matemática chamada
   de Medida e Integração ou na Probabilidade.
\end{observacao} 

\begin{corolario}\label{corolario: pro basica probabilidade}
Se $A_1, \ldots, A_n\subset\Omega$ são conjuntos disjuntos entre si, isto é, $A_i$ e $A_j$ são disjuntos se $i\neq j$, então
\[
P\left( \bigcup_{i=1}^n A_i \right) = \sum_{i=1}^n P(A_i).
\]
\end{corolario}
\begin{prova} 
 Indução e um pouco de teoria dos conjuntos. Deixamos como exercício.
\end{prova} 

No contexto deste livro $\Omega$ será quase sempre (exceto em alguns exercícios) o espaço de sequencias finitas de lançamentos de moeda que definimos abaixo.
\begin{definicao}[Conjunto de Lançamentos de Moeda.] \label{definicao omega M}
Fixado $M\in\N$ e $p\in[0,1]$, definimos $\Omega_M$ como
o conjunto das sequências de $M$  lançamentos de moeda. Assim 
$\Omega_1=\{H, T\}$, 
$\Omega_2=\{HH, HT, TH, TT\}$, \\
$\Omega_3=\{HHH, HHT, HTH, HTT, THH, THT, TTH, TTT\}$. 
\end{definicao} 

\begin{exemplo}[Probabilidade em $\Omega_M$] \label{exemplo omega M}
   Uma probabilidade em $\Omega_M$ pode ser definida de forma indireta fixando $p\in[0,1]$ e definindo a probabilidade \textbf{de cada} sequência 
   $\omega=w_1\cdots w_n\in\Omega_N$, com $w_i\in\{H, \ T\}$ por
   (consulte a notação  utilizada na página~p.\pageref{eq: sn}):
   \[P(\{\omega\})= p^{\#H(\omega)}(1-p)^{\#T(\omega)}.\]
Abusamos notação e escrever $P(\omega)$ quando deveríamos escrever $P(\{\omega\})$.
Pelo Corolário~\ref{corolario: pro basica probabilidade}
 a probabilidade de um conjunto com mais de uma sequência de lançamentos é obtida somando a probabilidade de cada elemento do conjunto.
Pode-se mostrar que $(\Omega_M, P)$ é um espaço de probabilidade (exercício),  o espaço que será utilizado em quase todo livro.
\end{exemplo} 

\begin{exemplo}  %(probabilidade de terminar em certa sequência de lançamentos)
\label{exemplo: probabilidade de terminar em sequencia}
Usaremos ``*'' para representar uma sequência de qualquer tamanho de $H$'s e $T$'s.
Determine a probabilidade de cada um dos conjuntos abaixo:

(a) $\{*H\}\subset\Omega_3$, as sequências terminadas em $H$.

(b) $\{*HT\}\subset\Omega_5$, as sequências terminadas em $HT$.

(c) $\{HT*\}\subset\Omega_7$, as sequências começando em $HT$.
\end{exemplo}
\begin{solexemplo}
(a) A probabilidade de $w_3=H$ é $p$ independente dos outros resultados. Assim a resposta é $p$.

(b) A probabilidade de $w_5=T$ é $1-p$ e de $w_4=H$ é $p$, e ambas independem de outros resultados.
Assim a resposta é $(1-p)p$.

(c) Note que começando ou terminando com mesma sequência é a mesma probabilidade, e a resposta é igual a (b).
\end{solexemplo}

\begin{exemplo}[Outra Probabilidade em $\Omega_M$]\label{exemplo omega M generalizado}
Na Seção\myref{sec: generalizando modelo} introduzimos probabilidades que variam a cada lançamento, ao invés de ter valor constante $p$ como 
no exemplo anterior. 
Assim seja $p_k$ a probabilidade do $k$-ésimo lançamento ser $H$, e consequentemente $1-p_k$ de ser $T$.
%Dado  $\omega=w_1\cdots w_M\in\Omega_N$, definimos $Q_k(\omega)=p_k$ se $w_k=H$, $1-p_k$ caso contrário. 
Assim para cada $\omega=w_1\cdots w_M\in\Omega_M$  definimos:
\[
  Q(\omega)=\prod_{k=1}^M p_k^{\#H(w_k)}(1-p_k)^{\#T(w_k)}. %Q_k (\omega).
\]
%Por abuso de notação escrevemos $P(\omega)$ ao invés de $P(\{\omega\})$ por ser um conjunto unitário.
Neste produtório, ou aparece $p_k$ ou $1-p_k$, dependendo se $w_k=H$ ou $T$.
Por exemplo $Q(TTHTH)=(1-p_1)(1-p_2)p_3(1-p_4)p_5$ e $Q_3(THTHH)=(1-p_1)p_2(1-p_3)p_4p_5$.
Observe como isso generaliza o exemplo anterior.
Pode-se mostrar que $(\Omega_M, Q)$ é um espaço de probabilidade (exercício).
\end{exemplo} 
\begin{exemplo}
Considere no contexto do exemplo anterior, em $\Omega_3$,  que $p_1=0.2, p_2=0.4, p_3=0.7$.
Calcule a probabilidade dos conjuntos abaixo:

(a) $A=\{*T*\}$. \quad% todas as sequências com $w_2=T$.
(b) $B=\{TH*\}$.\quad %todas as sequências que começam com $TH$.
(c) $C=\{*TT\}$.% todas as sequências que terminam em $TT$.
\end{exemplo} 
\begin{solexemplo}
(a) $A=\{HTH, HTT, TTH, TTT\}$. Calculando a probabilidade de cada uma (abusamos a notação)
$P(HTH)=0.2 \times 0.6 \times 0.7$, 
$P(HTT)=0.2 \times 0.6 \times 0.3$, 
$P(TTH)=0.8 \times 0.6 \times 0.7$, 
$P(TTT)=0.8 \times 0.6 \times 0.3$.
Como são conjuntos disjuntos, basta somar. Colocando o $0.6$ do meio em evidência, depois o 0.2 e 0.8, ficamos com:
\[
   P(A)=0.6 [0.2 (0.7 + 0.3) + 0.8 (0.7+0.3)]=
   0.6 [0.2 (1) + 0.8(1)] = 0.6 [1]=0.6.
\]
Isto era esperado pois a probabilidade de sair $H$ no \segundo\  lançamento é 0.6.

(b) $B=\{THT, THH\}$.
Como $P(THT)=0.8 \times 0.4 \times 0.3$ e 
$P(THH)=0.8 \times 0.4 \times 0.7$, somando os dois obtemos
$P(B)= [0.8 \times 0.4] (0.3 + 0.7)= 0.32$.

(c) $C=\{HTT, TTT\}$. 
Como $P(HTT)=0.2 \times 0.6 \times 0.3$ e 
$P(THH)=0.8 \times 0.6 \times 0.3$, somando os dois obtemos
$P(C)= [0.6 \times 0.3] (0.2 + 0.8)= 0.18$.
\end{solexemplo}

Da Definição~\ref{def: espaco probabilidade} 
decorrem todas as propriedades. Deixamos para o leitor provar o lema abaixo.
\begin{lema} [Propriedades Básicas]\label{lema probabilidade: prop basicas}
Seja $(\Omega, P)$ um espaço de probabilidade. Então para todos $A,B\subset \Omega$,

(a) $P(A^c)=1-P(A)$. \qquad
(b) $P(A\cup B) \leq P(A) + P(B)$.
\end{lema} 

%Assim em espaços de probabilidade finitos basta saber a probabilidade dos conjuntos unitários para se saber a probabilidade de qualquer conjunto.
%Além disso pode-se determinar a probabilidade de qualquer subconjunto. 
\begin{observacao}
Em espaços de probabilidade infinitos contínuos a situação é bem mais complicada. Por exemplo se 
$\Omega$ for um alvo, qual a probabilidade de se atirar um dardo e acertar:

(a) %No entanto a probabilidade de se acertar 
uma certa região, por exemplo um 
círculo com certo raio? 

(b) um ponto no alvo?

Claro que acertar uma região tipo um círculo terá probabilidade positiva. Mas de acertar um ponto qualquer é zero. Como uma região é a união disjunta de seus pontos, 
assim a soma das probabilidades de acertar cada ponto não é igual a probabilidade do conjunto.
%Por conta disso temos pontos delicados na definição de espaço de probabilidade em espaços infinitos.
\end{observacao}


\begin{definicao} [Variável Aleatória ou v.a.]
Se $(\Omega, P)$ é um espaço de probabilidade, dizemos que uma função $X:\Omega\to\R$ é uma variável aleatória (v.a.).
\end{definicao} 
Explicaremos o significado da expressão -- que soa meio mal -- ``variável aleatória''. Afinal variável é $x,y$ que assumem valores definidos. 
Note que para v.a.\ usamos letras maiúsculas
para diferenciar de variáveis usuais. A ideia é que em modelos determinísticos temos que determinar o \textbf{valor} de uma variável (determinística) e em modelos
probabilísticos temos que determinar a \textbf{probabilidade} do valor de uma v.a.\ assumir uma certa faixa de valores.
Ou seja para variável $x$ perguntamos o valor, para variável aleatória $X$ perguntamos ``qual a probabilidade de $X$ assumir valores no intervalo $[2,3]$''. 
No contexto de finanças: ``qual a probabilidade do valor da ação $S$ estar abaixo de 10, ou no intervalo $[2,5]$, etc.

\begin{exemplo}\label{exemplo: v a S}
Retornando ao modelo apresentado na Seção\myref{sec: varios periodos} com a linguagem que apresentamos neste capítulo, 
fixado  $M\in\N$ o número de lançamentos de moeda,
Definimos no espaço amostral $\Omega_M$ 
as variáveis aleatórias $S_n:\Omega_N\to\R$ para cada $n$,
fixados  $S_0,u,d$.

Começamos com exemplos em $\Omega_3$, onde definimos as v.a.\ %variáveis aleatórias
$S_1$ e $S_2$.
Dado $\omega=w_1w_2w_3\in\Omega_3$ temos que:
$S_1(\omega)=uS_0$ se $w_1=H$ e 
$S_1(\omega)=dS_0$ se $w_1=T$. 
Assim  $S_1:\Omega_3\to\R$ satisfaz ($\Omega_3$ possui $2^3=8$ elementos):
\[
\begin{split}
    S_1(HTT)=S_1(HHH)=S_1(HTH)=S_1(HHT)=&uS_0 \quad \text{e}\\
     S_1(TTT)=S_1(THH)=S_1(TTH)=S_1(THT)=&dS_0.
\end{split}
\]
Ou seja, $S_1$ \textbf{depende somente} do \primeiro\ lançamento de moeda, não importando a sequência depois.
Podemos escrever que
\[
S_1(\omega)=u^{\#H(w_1)}d^{\#T(w_1)}S_0.
\]
Já $S_2:\Omega_3\to\R$, que \textbf{depende somente} dos dois primeiro lançamentos, 
\[
\begin{split}
    S_2(HHH)=S_2(HHT)=&u^2S_0,\\
    S_2(HTH)=S_2(HTT)=S_2(THH)=S_2(THT)=&udS_0 \quad \text{e}\\
     S_2(TTT)=S_2(TTH)=&d^2S_0.
\end{split}
\]
Assim escrevemos, de forma sucinta, que:
\[
S_2(\omega)=u^{\#H(w_1w_2)}d^{\#T(w_1w_2)}S_0.
\]

De forma geral, o valor de $S_n$ depende somente de quantas caras e coroas aparecem nos $n$ primeiros lançamentos.
Assim, dado $\omega=w_1\cdots w_M\in\Omega_M$ com $0\leq n\leq M$, definimos $S_n:\Omega_M\to\R$ por:
\begin{equation}\label{eq: Sn}
   S_n(\omega)=u^{\#H(w_1\cdots w_n)}d^{\#T(w_1\cdots w_n)}S_0.
\end{equation}
\end{exemplo} 

\begin{definicao}
Se $X$ é uma v.a.\ em $(\Omega, P)$, definimos:\\  $P(X<a)=P(\{w\in\Omega; \ X(w)<a\}$
e \\ $P(a<X<b)=P(\{w\in\Omega; \ a<X(w)<b\}$. 
Para outros intervalos (fechados, semi-fechados, etc.) defini-se de forma análoga.
%De forma geral, dado um intervalo $J\subset \R$ (pode ser aberto, fechado, semi-aberto, etc.) $P(X\in J)=P(\{w\in\Omega; \ X(w)\in J\}$.
\end{definicao} 

\begin{exemplo} 
Considere $X:\Omega_4\to\R$ 
(ver Definição~\ref{definicao omega M})
definido por 
\[X(w_1w_2w_3w_4)=\#H(w_2w_3)\#T(w_4).
\]
Determine $P(X<2)$.
\end{exemplo}
\begin{solexemplo}
   Como $X\geq 0$, queremos determinar para quais $\omega$, $X(\omega)=0$ ou $1$.
   Como $X(\omega)=0$ se, e somente se,  $w_2w_3=TT$ ou $w_4=H$.
   Assim $X(\Omega)=0$ se, e somente se, $\omega=*TTT$ ou $\omega=***H$ ($*$ significa $H$ ou $T$).

   Como $X(\omega)=1$ se, e somente se,  $w_2w_3=HT$ ou $TH$ e $w_4=T$ (ambos iguais a 1).
   Assim $X(\omega)=1$ se, e somente se, $\omega=*HTT$ ou $\omega=*THT$. 

   Juntando os 2 casos ($X=0$ ou $1$):  $\omega=*TTT$, ou $***H$, ou $*HTT$ ou $*THT$. Então (somando as probabilidades):
   \[P(X<2)= (1-p)^3 + p + 2p(1-p)^2.\]
\end{solexemplo}

\begin{definicao}[Processo Estocástico]
   Uma sequência de v.a.\ $X_n$ indexada por $n\in\N$ em %um espaço de probabilidade 
   $(\Omega, P)$ é um \textbf{processo estocástico} (discreto, se fosse $X_t$ com $t\in\R$ seria contínuo).
\end{definicao}
Na mecânica clássica sabemos a posição inicial  $x(0)$ de uma certa massa e queremos saber sua posição $x(t)$ em função do tempo 
(usualmente determinamos resolvendo uma equação diferencial), uma família de posições indexadas pelo tempo $t$. 
Isto nos leva a ideia de \textbf{processos estocásticos} $X_t$ (notação mais utilizada ao invés de $X(t)$),
uma família de v.a.\ indexada pelo tempo $t$. Assim dado $X_0$, uma v.a.\ indicando a probabilidade da posição inicial da massa 
estar em alguma região, 
a solução $X_t$, indicará a probabilidade de se encontrar a massa em alguma região em um certo tempo $t$.
Como já dissemos, para uma v.a.\ a pergunta é do tipo ``qual a probabilidade de $X_t\in[a,b]$.

\begin{definicao}[Processo Estocástico Adaptado]\label{def: processo adaptado}
%  No contexto do espaço $\Omega_M$ de lançamentos de moeda, dizemos que 
   Uma sequência de v.a.\ indexada por $n\in\N$   em
   $(\Omega_M,P)$ (espaço de lançamentos de moeda)
   é um \textbf{processo estocástico adaptado}  se $X_n$ depende somente dos $n$ primeiros lançamentos de moeda, $n\leq M$.
\end{definicao}

Na prática significa que para um processo estocástico adaptado $X_n$, no tempo $n$ o valor de $X_n$ é totalmente conhecido.
Também significa, como indicado no exemplo abaixo,
que à medida que o tempo passa, e \textbf{mais informações} vão chegando, o valor de $X_n$ vai ficando cada vez menos incerto, até que no tempo $n$
fica totalmente determinado.

\begin{exemplo}
   Considere $X_n$ um processo estocástico adaptado em $\Omega_8$.
   Como  $X_6$ depende de 6 lançamentos de moeda, pode assumir no máximo $2^6=64$ valores. No entanto se soubermos parte dos lançamentos de moeda já reduzimos a incerteza
   com relação ao valor assumido por $X_6$. Usando ``*'' para indicar H ou T, temos que:

   (a) $X_6(TTHHTTw_7w_8)$ é constante independente de $w_7w_8$, que podemos escrever como $X_6(TTHHTT**)$.
   Também são constantes $X_6(HTHHTT**)$, $X_6(HTTHTT**)$, etc.

   (b) $X_6(HHTTHw_6**)$ pode assumir até dois valores distintos dependendo se $w_6=H$ ou $T$.

   (c) $X_6(HHw_3Tw_5T**)$ pode assumir até quatro valores distintos dependendo de $w_3w_5=HH, HT, TH, TT$.
\end{exemplo} 

    Note que o \textbf{processo ser adaptado} em finanças 
    significa que à medida que o tempo passa, e recebemos mais informações (mercado está subindo, caindo, etc. ao longo do tempo), vamos 
    \textbf{reduzindo a incerteza} sobre o  valor do ativo $S_n$.
    Exemplificaremos com $S_7$, o valor do ativo no tempo 7:
    \begin{itemize}
    \item No tempo 0 são $2^7$ possíveis valores. 
    \item No tempo 1, quando soubermos o resultado do \primeiro\ lançamento, reduzimos para o máximo de $2^6$ valores possíveis.
    \item E assim por diante\ldots
    \item No tempo 5, conhecendo os 5 primeiros lançamentos, serão no máximo $2^2=4$ valores possíveis.
    \item No tempo 6, reduzimos ao máximo de  2 valores.
    \item Finalmente, do tempo 7 em diante,  saberemos o valor de $S_7$.
    \end{itemize}
   Este é o \textbf{significado prático} do processo ser adaptado.

Seguem exemplos de processos estocásticos adaptados dentro de finanças que definimos no capítulo anterior.

\begin{exemplo}
   Deixamos como exercício (Exercício\myref{exc: cap prob proc adaptado})
   para o leitor verificar que
   são processos estocásticos adaptados (definidos no modelo da Seção\myref{sec: varios periodos}):
   \begin{itemize} 
      \item o valor da ação $S_n$; 
      \item o valor da opção $V_n$;
      \item a quantidade de ações $\Delta_n$ que devem ser compradas para se fazer 
   o hedge de uma opção. %$\Delta_n$ pois são v.a.\ que dependem do tempo $n$ e somente dos $n$ primeiros lançamentos. 
   \end{itemize} 
\end{exemplo} 



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Momentos de uma v.a.}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

A informação mais básica sobre uma v.a.\ é saber seu  valor médio, isto é, a média dos valores ponderada pela
probabilidade de ocorrência de cada evento. Chamamos isto de \textbf{média} ou \textbf{esperança} ou \textbf{valor esperado} de uma v.a.
%Lembrando que neste livro $\Omega$ é sempre \textbf{finito}.

\begin{definicao}[Média ou Esperança]\label{def: esperanca}
 Dada $X$ v.a.\ definida em $(\Omega,P)$ finito, definimos sua 
  \textbf{média} ou \textbf{esperança} ou \textbf{valor esperado} por
 \[E[X]= \sum_{\omega\in\Omega} X(\omega)P(\omega).
 \]
\end{definicao} 
%Na definição abusamos notação escrevendo $P(w_i)$ ao invés de $P(\{w_i\})$.

\begin{lema}[Propriedades da Esperança]\label{lema: prop esperanca}

   (a) Linearidade: Dadas v.a.\ $X$ e $Y$, $k\in\R$, $E[X+k Y]=E[X]+k E[Y]$.

   (b) Sejam  $X,Y$ v.a.\ definidas em $(\Omega_M,Q)$ (ver Definição~\ref{definicao omega M}). 
   Se $X$ depende somente de lançamentos de moeda distintos de $Y$ (dizemos que $X$ e $Y$ são
   \textbf{independentes}) então $E[XY]=E[X]E[Y]$.
\end{lema} 
\begin{prova} 
   (a) segue  das propriedades da soma (distributividade) após usar definição de esperança.
   Deixamos (b) como exercício.
\end{prova}


\begin{exemplo}
   Pela independência, se $X$ depende somente dos lançamentos $2,3$ e $Y$ depende somente dos lançamentos $1$ e $5$,
   então $E[XY]=E[X]E[Y]$.
\end{exemplo} 

A segunda informação sobre uma \va é saber quão longe, em média, ela fica de seu valor médio $E[X]$.
Esta informação é dada pela \textbf{variância} e pelo \textbf{desvio-padrão}. 
%para a indicação de quão longe da média o valor de um ativo  fica. 
%Assim a variância e o desvio-padrão são medidas de volatilidade de um ativo.

\begin{definicao}[Variância]\label{def: variancia}
 Dada $X$ v.a.\ definida em $(\Omega,P)$, definimos sua \textbf{variância}
 $\var[X]= E[(X-m)^2]$, com $m=E[X]$.
\end{definicao} 
Deixamos para o leitor provar o lema a seguir.
\begin{lema}\label{lema: variancia e segundo momento} 
Dada uma v.a.\ $X$ com $E[X]<\infty$ e $E[X^2]<\infty$, então
\[\var[X]= E[X^2] - (E[X])^2.\]
\end{lema} 

%Como $\var[X]\geq 0$, podemos tomar sua raiz quadrada  e definir o desvio padrão. 
\begin{definicao}[Desvio Padrão]\label{def: desvio padrao}
 Dada $X$ v.a.\ definida em $(\Omega,P)$, definimos seu \textbf{desvio padrão}
 (\textit{standard deviation; stdev})
 $\std[X]= \sqrt{\var[X]}$.
\end{definicao} 
Em função disso escrevemos usualmente que $\sigma^2 (\sigma>0)$ é a variância de $X$ e $\sigma$ seu desvio padrão.

Existe uma ideia simples da Física que explica porque o desvio-padrão
será muito utilizado: ele está com a \textbf{mesma escala} que a média. Por
exemplo, se uma \va $X$ mede o valor em metros de algo,  a
variância ($E[X^2]$) está em $m^2$, enquanto que o desvio-padrão está em metros também. 
O uso em finanças é dado na definição abaixo.
\begin{definicao}[Retorno e Volatilidade]\label{def: retorno e volatilidade} 
Seja $S_n$ o valor de um ativo ao longo do tempo. Definimos o \textbf{retorno}
deste  ativo por
\[H_n=\dfrac{S_{n+1}-S_n}{S_n}=\dfrac{\Delta S_n}{S_n}=\dfrac{S_{n+1}}{S_n} -1.
\]
Se $n$ é em dias, este é o retorno diário do ativo.
Definimos seu \textbf{retorno médio}  no tempo $n$ por $E[H_n]$ e sua
\textbf{volatilidade} por $\std[H_n]$.
Note que ambos podem variar ao longo do tempo.
\end{definicao} 
Assim a \textbf{volatilidade} de um ativo é  uma medida de variação do seu
retorno médio.  Pode-se provar (Exercício\myref{exercicio: volatilidade}) que a
volatilidade é igual a $\std[S_{n+1}/S_n]$.  Falaremos como \textbf{estimar} o retorno
médio e a volatilidade de ações no próximo capítulo.

\begin{observacao}\label{obs: normal}%
Considere uma v.a.\ ``normal'' (com duplo sentido aqui: um técnico e o usual) $X$ com média $\mu$ e desvio-padrão $\sigma$.
Num sentido que pode se tornar mais preciso com mais teoria, espera-se 
com cerca de 95\% de probabilidade que $X\in[\mu-2\sigma,\ \mu+2\sigma]$
e com cerca de 99.7\% de probabilidade  que $X\in[\mu-3\sigma,\ \mu+3\sigma]$.
Neste sentido quando menor o valor do desvio-padrão $\sigma$, mais perto $X$ estará da média.
Pesquise na internet \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Normal_distribution}.
\end{observacao} 

	 
\begin{exemplo}
   Considere $X,Y:\Omega_3\to\R$ definidas abaixo com $p=1/2$. Determine a média e variância  de cada uma. 
   
   (a) $X(\omega)=\#H(\omega)-\#T(\omega)$. \quad
   (a) $Y(\omega)=\#H(\omega)+2\#T(\omega)$.
\end{exemplo} 
\begin{solexemplo}
   (a) Valores de $X=3, 1, 1, -1, 1, -1, -1, -3$. Assim $E[X]=0$.
   $X^2=9,1,1,1,1,1,1,9$. Logo $E[X^2]=24/8=3$ e $\var[X]=E[X^2]-(E[X])^2=3-0=3$. 

   (b) Valores de $Y=3, 4, 4, 5, 4, 5, 5, 6$. 
   Assim $E[Y]=4.5=36/8$.
   Valores de $Y^2=9,16,16,25,16,25,25,36$. Assim $E[Y^2]=21$.
   Logo $\var[X]=21-(4.5)^2=0.75$.
\end{solexemplo}

\begin{exemplo}
Considere $X:\Omega_2\to\R$ definida na tabela abaixo com $p=1/4$.
   Determine a média e variância de $X$. 

\[\begin{array}{cc}
\hline
\omega & X(\omega) \\
\hline
HH & 1 \\
HT & 2 \\
TH & 3 \\
TT & 4 \\
\hline
\end{array} 
\]
\end{exemplo}
\begin{solexemplo}
$E[X]=1(1/4)^2 + 2(1/4)(3/4) + 3(3/4)(1/4) + 4(3/4)^2=3.25$ e
$E[X^2]=1(1/4)^2 + 4(1/4)(3/4) + 9(3/4)(1/4) + 16(3/4)^2=11.5$.
Assim, $\var[X]=11.5 - (3.25)^2 = 0.9375$.
\end{solexemplo}

\begin{definicao}[Momentos de uma v.a.]
\label{definicao: momentos}
Dado $k\in\N$, define-se
o \textbf{$k$-ésimo momento} de um v.a.\ $X$ por
\[
  m_k = E[X^k]
\]
e 
seu \textbf{$k$-ésimo momento central}  por
\[
  \widetilde m_k = E[(X-E[X])^k].
\]
Assim a média é o \primeiro\ momento e a variância o \segundo\ momento central. 
A relação entre a variância e os dois primeiros momentos é dado pelo Lema~\ref{lema: variancia e segundo momento}.
\end{definicao} 

\begin{exemplo} [Média e Variância no Modelo de Vários Períodos] \label{exemplo: media e variancia modelo varios periodos}
No espaço de lançamentos de moeda com probabilidade fixa $p$ de sair $H$ 
(Exemplo\myref{exemplo omega M}), no modelo para valor da ação dada pela Seção\myref{sec: varios periodos}, com $u$ e $d$ fixos,
determine:

(a) $E[S_1]$. \quad
(b) $\var[S_1]$. \quad
(c) $E[S_n]$.\quad
(d) $E[S_n^2]$.\\
Estes valores serão importantes quando formos determinar $u$ e $d$ partindo dos dados de mercado.
\end{exemplo} 
\begin{solexemplo}
(a) Pela definição, $E[S_1]=(pu+(1-p)d)S_0$.

(b) Como 
\[\var[S_1]=E[S_1^2]-(E[S_1])^2 = [pu^2+ (1-p)d^2 - (pu+(1-p)d)^2 ]S_0^2,\]
simplificando obtemos
$\var[S_1]=p(1-p)(u-d)^2S_0^2$. %Importante notar que depende do quadrado da distância de $u$ para $d$.

(c) Usamos  um truque para gerar uma relação de recorrência.
Defina $Z=S_{n+1}/S_n$. Note que $Z$ depende somente do lançamento $n+1$ pois
se $\omega=w_1\cdots w_{n-1}$ e 
 $\theta=w_{n+1}\cdots w_{M}$ então
\[Z(\omega H\theta)= u
\quad\text{e}\quad
%Z(\omega T\theta= dS_n(\omega T\theta).\]
Z(\omega T\theta)= d.\]
Logo $E[Z]=up+(1-p)d$ e além disso $Z$ e $S_n$ são \textbf{independentes} (exercício) e segue do Lema~\ref{lema: prop esperanca} que
$E[Z{S_n}]=E[Z]E[S_n]$.
Portanto,
\[
E[S_{n+1}]=E\left[\dfrac{S_{n+1}}{S_n} S_n\right]
=E[Z{S_n}]=E[Z]E[S_n]= [up+(1-p)d]E[S_n].
\]
Segue por indução que %para $n\geq 0$,
$E[S_n]=[up+(1-p)d]^nS_0$.

(d) Seguindo as ideias acima (exercício),
$E[S_n^2]=[pu^2+(1-p)d^2]^nS_0^2$.
\end{solexemplo}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Esperança Condicional}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

O conceito de esperança condicional é crucial em finanças e significa calcular
o valor esperado (esperança) de uma certa v.a.\ condicionado a estarmos em certo instante de tempo, em que temos uma certa quantidade de informação
acumulada.
Com a passagem do tempo temos um 
 aumento na quantidade de informação
disponível, que aumenta a precisão de nosso valor esperado.
No contexto do nosso modelo, a informação disponível é saber quais foram os resultados dos lançamentos
de moeda até o momento. 
A expectativa do valor em um tempo futuro $T$ fixo de uma ação vai se modificar ao longo do tempo, tornando-se mais precisa à medida que ele passa pois 
teremos mais informação. Assim se $t_1<t_2<T$, no tempo $t=t_1$ teremos um esperança de valor do ativo no tempo $T$  menos precisa que no tempo $t=t_2$.
Até que no tempo $t=T$ saberemos \textbf{exatamente} o valor do ativo pois deixou de ser um valor futuro desconhecido.
Além disso no tempo $t=0$, quando ainda não temos informação alguma, a esperança de valor futuro será dada pela média.

Para se entender a definição de esperança condicional deve-se começar entendendo como se calcula a probabilidade que uma sequência de 
lançamentos de moeda termine com certos valores. Veja antes o Exemplo\myref{exemplo: probabilidade de terminar em sequencia}.
Apresentamos como um lema que deixamos para o leitor  provar.
\begin{lema}\label{lema: prob sequencia final}
  Fixe uma sequência de lançamentos de moeda $\theta=w_{m+1}\cdots w_M$, com $m<M$.
   Seja 
   $\{*\theta\}\subset\Omega_M$ o subconjunto de sequências terminadas em $\theta$, ou seja,
   \[ \{*\theta\}= \{ w_1\cdots w_m\theta\in\Omega_M; \quad w_1,\ldots,w_m\in\{H,T\} \}.\]
   Se probabilidade de sair cara é constante $p$ em todo lançamento, então
  \[ P(\{*\theta\})=p^{\#H(\theta)}(1-p)^{\#T(\theta)}.\]
\end{lema}

\begin{definicao}[Esperança Condicional]\label{definicao: esperanca condicional}
Dada uma v.a.\ $X$ em $(\Omega_M,P)$ 
e $m\in\N$ com $m\leq M$, seja
$\theta=(w_{m+1}\cdots w_M)$ o resto da sequência de lançamentos.
Definimos a esperança condicional $E_m[X]$ por
\[
   E_m[X](w_1\cdots w_m) = \sum_{\theta} X(w_1\cdots w_m\theta) P(\{*\theta\}).
\]
Se a probabilidade de sair cara é constante igual a $p$ em todo lançamento,
\[
   E_m[X](w_1\cdots w_m) 
                         = \sum_{\theta} X(w_1\cdots w_m\theta) p^{\#H(\theta)}(1-p)^{\#T(\theta)},
\]
\end{definicao} 
Observe que estamos calculando a média ponderada dos valores de $X$ fixado o caminho inicial $w_1\cdots w_m$. Assim
temos que somar os valores de $X$ na parte final do caminho $\theta$ vezes a probabilidade de cada final de caminho.

\begin{observacao}
Nos casos extremos em que $m=0$ ou $m=M$: 
 \begin{itemize}
   \item $E_0[X]=E[X]$ pois teremos um somatório sobre todas as sequências.
   \item $E_M[X]=X$  pois será uma soma com um único elemento $\theta=\emptyset$ (vazio) e 
$\#H(\theta)=\#T(\theta)=0$.
 \end{itemize}
\end{observacao}


%\begin{observacao}
%Suponha que a probabilidade $P$ da definição acima seja a gerada por probabilidade $p$ de cara.
%Então
%com $\#H$ a função que conta o número de caras e $\#T$ o número de coroas da sequência.
%Deixamos como exercício provar isso.
%\end{observacao} 

Note que $Y=E_m[X]$ não é um número, é uma \va  que depende somente dos $m$ primeiros lançamentos.
Trata-se de uma média ponderada dos valores futuros de $X$ uma vez fixados os $m$ primeiros lançamentos.
Por exemplo se $S_9$ é o preço de uma ação no tempo 9 e $Y=E_6[S_9]$,
$Y(HHTTHH)$ é a média de $S_9$ dado que os primeiros 6 lançamentos foram $HHTTHH$.
Já $Y(TTTTTT)$ é a média (que pode ser outra) de $S_9$ dado que os primeiros 6 lançamentos foram $TTTTTT$.
Num caso seria a média de $S_9$ dado que até o tempo 6 tivemos 2 subidas, 2 quedas e 2 subidas; 
no outro caso a média de $S_9$ após 6 quedas.


\begin{exemplo} 
Seja $X$ uma v.a.\ em $\Omega_3$ com os valores:
%com $X(HHH) = 1, X(HHT) = 2, X(HTH) =3, X(HTT) = 4, X(THH) = 5,\\ X(THT) = 6, X(TTH) = 7, X(TTT) = 8$. 
%\medskip
\[\begin{array}{cc}
\hline
\omega & X(\omega) \\
\hline
HHH & 1 \\
HHT & 2 \\
HTH & 3 \\
HTT & 4 \\
THH & 5 \\
THT & 6 \\
TTH & 7 \\
TTT & 8 \\
\hline
\end{array} 
\]
%\medskip
Suponha  que $p = 3/4$. 
Determine:

(a) $E_3[X]$. \quad
(b) $E_2[X]$. \quad
(c) $E_1[X]$. \quad
(d) $E_0[X]$.
\end{exemplo} 
\begin{solexemplo}
Note que $1-p=1/4$.

(a) Como $m=3=M$, $E_3[X]=X$, a própria v.a.

(b) $E_2[X](HH)=3/4(1) + 1/4(2)=1.25$.
    $E_2[X](HT)=3/4(3) + 1/4(4)=3.25$.
    $E_2[X](TH)=3/4(5) + 1/4(6)=5.25$.
    $E_2[X](TT)=3/4(7) + 1/4(8)=7.25$.

(c) $E_1[X](H)=(3/4)^2(1) +(3/4)(1/4)(2) + (1/4)(3/4)(3) + (1/4)^2(4) = 1.75$.
   $E_1[X](T)=(3/4)^2(5) +(3/4)(1/4)(6) + (1/4)(3/4)(7) + (1/4)^2(8) = 5.75$.

(d) $E_0[X]=E[X]$, a esperança de $X$.
Logo $E_0[X]= 
   (3/4)^3(1) +(3/4)^2(1/4)(2+3+5) + (1/4)^2(3/4)(4+6+7) + (1/4)^3(8) = 2.75$.
\end{solexemplo}

\begin{exemplo} 
Seja $X$ uma v.a.\ em $\Omega_4$
e 
$X(\omega)=\#H(\omega)$. Por exemplo,
$X(THTT)=1=X(HTTT),\ X(TTTT)=0,\ X(THTH)=2=X(HHTT)$.
Assume $p = 1/5$. 
Determine:

(a) $E_3[X](THT)$. \quad
(b) $E_2[X](TT)$. \quad
(c) $E_1[X](H)$.
\end{exemplo} 
\begin{solexemplo}
(a) $(1/5)(2) + (4/5)(1)=1.2$.
(b) $(1/5)^2(2) + (1/5)(4/5)(1+1) + (4/5)^2(0)=0.4$.
(c) $(1/5)^3(4) + (1/5)^2(4/5)(3+3+3) (4/5)^2(1/5)(2+2+2)+ (4/5)^3(1)= 0.765184$.
\end{solexemplo}

%%% MODELO
\begin{exemplo} 
Seja $Y$ uma v.a.\ em $\Omega_3$ que assume os valores:
%\medskip
\[
\begin{array}{cc}
\hline 
\omega & Y(\omega) \\
\hline
H*H & 2\\
H*T & 3\\
T*H & 4\\
T*T & 5\\
\hline
\end{array} 
\]
%\medskip
Por exemplo, $Y(HTH)=Y(HHH)=2$.
Se  $p=1/5$, determine:

\quad  (a) $E_1[Y]$.
\quad  (b) $E_2[Y]$.
\quad (c) $E_3[Y]$.
\end{exemplo} 
\begin{solexemplo}
(a) $E_1[Y](H)=(1/5)^2(2) +(1/5)(4/5)(3) + (4/5)(1/5)(2) + (4/5)^2(3) = 2.8 $.
    $E_1[Y](T)=(1/5)^2(4) +(1/5)(4/5)(5) + (4/5)(1/5)(4) + (4/5)^2(5) = 4.8$.

(b) $E_2[Y](HH)=1/5(2) + 4/5(3)=2.8= E_2[Y](HT)$.
    $E_2[Y](TH)=1/5(4) + 4/5(5)=4.8=E_2[Y](TT)$.

(c) $E_3[Y]=Y$ pois depende de 3 lançamentos.
\end{solexemplo}

\begin{teorema}[Propriedades da Esperança Condicional]\label{teorema: prop esp condicional}
Sejam $X$ e $Y$ v.a.\ em $\Omega_M$, o modelo binomial de $M$ lançamentos.

(a) (\textbf{linearidade}) Para todo $c\in\R$, $E_m[X+cY]=E_m[X]+c E_m[Y]$.

(b) (\textbf{TIFOCO -- tira fora o conhecido})
Se $X$ depende somente dos $k$ primeiros lançamentos, com $k\leq m$, então $E_m[XY]=XE_m[Y]$. 

(c) (\textbf{independência}) Se $X$ depende somente dos lançamentos $k$ em diante, com $k>m$, então $E_m[X]=E[X]$.

(d) (\textbf{torre}) Se $k \leq m$, então $E_k[E_m[X]]= E_m[E_k[X]] = E_k[X]$.
\end{teorema}
\begin{prova} 
Deixamos (a) para o leitor por ser trivial.
\label{prova teorema: prop esp condicional facil}

  (b) Aplicando a definição da esperança condicional, com $\seqinit=w_1\cdots w_m$, a sequência inicial, e 
  $\theta=w_{m+1}\cdots w_M$, a sequência final,  e como, por hipótese,
   $X$ não  depende de $\theta$ (lançamentos $m+1$ em diante)
  pode ser colocado em evidência no somatório em $\theta$ abaixo. Segue que:
  \[
  \begin{split}
E_m[XY](\seqinit)&=\sum_{\theta}X(\seqinit\theta)Y(\seqinit\theta)P(\{*\theta\})\\
                   &= X(\seqinit\theta)\sum_{\theta}Y(\seqinit\theta)P(\{*\theta\})\\
                   &= X(\seqinit\theta)E_m[Y](\seqinit).
\end{split}
\]

(c) e (d) Deixamos para próxima seção na p.\pageref{prova teorema: prop esp condicional}.
\end{prova} 

\begin{exemplo} 
Seja $X$ uma v.a.\ que depende somente do
5\eiro\ e 8\eiro\ lançamentos de moeda e
 $Y$ uma v.a.\ que depende somente do 3\eiro\ lançamento de moeda.
Simplifique as expressões abaixo citando a propriedade utilizada.

(a) {$E_{3}[E_{6}[XY]]$}.\quad 
(b) {$E_{7}[XY]$}. \quad 
(c) {$E_{4}[E_{2}[XY]]$}.
\end{exemplo} 
\begin{solexemplo}
(a) Pela propriedade da torre, $E_{4}[E_{3}[XY]]=E_3[XY].$ Como $Y$ depende somente do 3\eiro, pela TIFOCO,
obtemos $YE_3[X]$. Aplicando independência (pois $X$ depende somente de 5\eiro\ e 8\eiro) obtemos
$YE[X]$.

(b) Pela TIFOCO $E_{7}[XY]=YE_7[X]$. Note que não podemos usar TIFOCO novamente pois $X$ depende do
8\eiro\ (senão poderia ser aplicada) nem
podemos usar independência pois depende do 5\eiro\ lançamento.

(c) Pela propriedade da torre, $E_{4}[E_{2}[XY]]=E_2[XY]$. Agora $XY$ depende do 3\eiro, 5\eiro\ e
8\eiro, e aplicando independência obtemos
 $E[XY]$.
\end{solexemplo}

\begin{exemplo} 
Seja $Z_n$ uma v.a.\ que depende do $n$-ésimo lançamento da moeda. e
$X$ uma v.a.\ que depende somente do 4\eiro\ e do 6\eiro\ lançamentos.
Simplifique as expressões abaixo citando a propriedade utilizada.

   (a) $E_5[X]$ \qquad
   (b) $E_1[XZ_3]$ \qquad
   (c) $E_7[XZ_5]$ \qquad
   (d) $E_3(E_5[XZ_2])$.
\end{exemplo} 
\begin{solexemplo}
(a) Como $X$ depende de lançamento antes e depois de 5, não podemos aplicar a TIFOCO nem a indeéndência. Logo a resposta é $E_5[X]$ (não 
é possível simplificar.

(b) Como $XZ_3$ dependem de lançamentos posteriores a 1, usamos a independência e $E_1[XZ_3]=E[XZ_3]$.

(c) Como $XZ_5$ depende de lançamentos anteriores a 7, podemos usar a TIFOCO: $E_7[XZ_5]= XZ_5$.

(d) Pela prop. da torre, $E_3(E_5[XZ_2])= E_3[XZ_2]$. Como $Z_2$ depende de lançamento a 3 podemos usar a TIFOCO:
$E_3[XZ_2]=Z_2E_3[X]$. Como $X$ depende de lançamentos depois, usamos a independência e $=Z_2E_3[X]=Z_2E[X]$.
\end{solexemplo}

\begin{exemplo} 
Seja $S_n$ o valor da ação no modelo
apresentado na Seção\myref{sec: varios periodos}.
Determine 
\[
  E_n\left[\frac{S_{n+1}}{S_n}\right].
\].
\end{exemplo} 
\begin{solexemplo}
Como $S_{n+1}=uS_n$ se $w_{n+1}=H$ e
 $S_{n+1}=dS_n$  se $w_{n+1}=T$, pode-se ver que a v.a.\ $Y=S_{n+1}/S_n$ depende somente do lançamento $n+1$.
 Assim podemos aplicar a independência e obter que 
 $E_n[Y]=E[Y]$. Como $Y$ assume somente dois valores ($u$ e $d$) com probabilidade $p$ e $1-p$,
 $E_n[S_{n+1}/S_n]=pu + (1-p)d$.
 
 Outra opção (convidamos o leitor) é usar a equação 
(\ref{eq: Sn}) para obter que \[Y=u^{\#H(w_{n+1})} d^{\#T(w_{n+1})}.\] Concluímos que $Y$ depende somente do lançamento $n+1$ e pode ser
$u$ ou $d$ com probabilidades $p$ e $1-p$.
\end{solexemplo}

\begin{exemplo} 
Seja $S_n$ o valor da ação no modelo
apresentado na Seção\myref{sec: varios periodos}.
Determine 
\[
  E_n\left[\frac{S_{n+2}}{S_n}\right].
\]
\end{exemplo} 
\begin{solexemplo}
Apresentamos três soluções. A mais direta é que
$Z=S_{n+2}/S_n$ pode assumir quatro valores: $u^2$, $ud$, $du$, $d^2$, com probabilidades $p^2$, $p(1-p)$, $(1-p)p$, $(1-p)^2$.
Note que $Z$ depende somente dos lançamentos $n+1$ e $n+2$. Assim por independência a esperança condicional vale
$E[Z]=p^2u^2 + 2p(1-p)ud + (1-p)^2d^2= [pu + (1-p)d]^2$.

Outra opção é escrever
\[
  \frac{S_{n+2}}{S_n}=
  \frac{S_{n+1}}{S_n}
  \frac{S_{n+2}}{S_{n+1}}=
  Z_{n+1}Z_{n+2}.
\]
Cada $Z_k$ depende somente do $k$-ésimo lançamento pois é análogo ao exemplo anterior. Pela independência temos que a esperança condicional vira uma esperança:
\[E_n[Z_{n+1}Z_{n+2}]=E[Z_{n+1}Z_{n+2}].\]
Agora como estas v.a.\ são independentes (dependem de lançamentos distintos entre si -- vide
Lema\myref{lema: prop esperanca}) obtemos que a esperança do produto é o produto das esperanças:
$E_n[S_{n+2}/S_n]=E[Z_{n+2}]E[X_{n+1}]$. Calculamos estas esperanças no exemplo anterior, e independiam do índice. Logo obtemos
$[pu + (1-p)d]^2$.

 Terceira opção (convidamos o leitor) é usar a equação 
(\ref{eq: Sn}).
\end{solexemplo}


\begin{lema}\label{lema: sn esperanca} 
Seja $S_n$ o valor da ação no modelo
apresentado na Seção\myref{sec: varios periodos}
e $\wE_n$ a esperança condicional com relação às probabilidades neutras a risco $\wpp$ e $\wqq$.
Então:
\[S_n=\wE_n\left[\frac{S_{n+1}}{1+r}\right].
\]
\end{lema} 
\begin{prova}
Apresentamos mais de uma prova.

Prova 1 (usa mais propriedades e menos força bruta: mais elegante):
Usando o fato que   
$S_{n+1}=uS_n$ ou $dS_n$, o TIFOCO, e a independência do quociente $S_{n+1}/S_n$ (depende somente do lançamento $n+1$),
\[
\wE_n[S_{n+1}]= \wE_n\left[\frac{S_{n+1}}{S_n}S_n\right]=
    S_n \wE_n\left[\frac{S_{n+1}}{S_n}\right]=
    S_n \wE\left[\frac{S_{n+1}}{S_n}\right]=
    S_n (\wpp u + \wqq d).
\]
Pelo Lema\myref{lema: prob neutras a risco}, $\wpp u + \wqq d = 1+r$. 
Pela linearidade da esperança condicional obtemos o resultado.

Prova 2: Pela definição de esperança condicional, a esperança condicional a tempo $n$ de $S_{n+1}$ é a média de somente dois caminhos: os 
que $\wo=H$ ou $\wo=T$. Assim,
\[
  \wE_n[S_{n+1}](w_1\cdots w_n) = \wpp S_{n+1}(w_1\cdots w_nH) + \wqq \wpp S_{n+1}(w_1\cdots w_nT).
\]
Da \myrefeq{eq: sn recorrencia} obtemos que
$\wE_n[S_{n+1}] = (u\wpp +d\wqq)S_n$. 
Agora pelo Lema\myref{lema: prob neutras a risco}, $u\wpp +d\wqq=1+r$. 
Pela linearidade da esperança condicional obtemos o resultado.

Prova 3: Pela \myrefeq{eq: sn} obtemos que
\[
 \dfrac{S_{n+1}(w_1\cdots w_{n+1})}{S_n(w_1\cdots w_{n+1})} = u^{\#H(w_{n+1})}d^{\#T(w_{n+1})}=Y.
\]
Como $Y$ depende somente do lançamento $n+1$, $\wE_n[Y]=\wE[Y]$ pela independência. Como $Y$ assume somente dois valores, $u$ e $d$, com probabilidades 
$\wpp$ e $\wqq$, temos que $E[Y]=u\wpp +d\wqq=1+r$ pelo Lema\myref{lema: prob neutras a risco}.
Por independência, $\wE_n[S_{n+1}/S_n]=E_n[S_{n+1}]/S_n$. Retornando a equação acima, obtemos que
\[
\wE_n\left[ \dfrac{S_{n+1}}{S_n}\right] = \dfrac{\wE_n[S_{n+1}]}{S_n}=\wE_n[Y]=\wE[Y]=1+r.
\]
Pela linearidade da esperança condicional obtemos o resultado.
\end{prova}


O lema anterior conecta a esperança condicional com o modelo de preço de ações apresentado no capítulo anterior. 
Deixamos explícito com o teorema que encerra esta seção as conexões.
\begin{teorema}[Esperança Condicional e Finanças]\label{teorema: esperanca condicional e financas}
As probabilidades neutras a risco são as únicas que fazem com que a esperança do valor futuro descontado da ação seja igual ao seu valor presente, isto é,
\[S_n=\wE_n\left[\frac{S_{n+1}}{1+r}\right].
\]
Além disso uma opção que só pode ser executado no tempo $N$ com valor $V_N$ pode ter seu valor calculado através da recursão para trás
\[V_n=\wE_n\left[\frac{V_{n+1}}{1+r}\right].\]
Assim, partindo de $n+1=N$ podemos calcular a recorrência até obter seu valor no tempo 0 que é igual a $V_0$.
\end{teorema} 
\begin{prova} 
A prova da primeira equação foi feita no Lema~\ref{lema: sn esperanca}.
A segunda segue do Teorema\myref{teorema: opcao varios periodos} e da definição de esperança condicional.
\end{prova}

Para explicar a importância do teorema acima detalhamos os passos:
\begin{enumerate}
  \item Sabemos os valores assumidos pela ação (sem precisar saber com que probabilidade assumem
  estes valores: no próximo capítulo veremos como obter estas informações).
  \item Sabemos a taxa de juros (fixos ou por algum modelo).
  \item Calibramos o modelo, isto é, determinamos as probabilidades neutras a risco (penso aqui no modelo com $p$ constante ou variável, com $p_n$ dependendo do tempo),
  que fazem com que $\wE[S_{n+1}]=S_n(1+r)$.
  \item Dada uma opção, podemos precificá-lo através da fórmula apresentada no
  teorema. A \textbf{mesma calibragem} serve para diversas opções sobre o mesmo ativo (calls, puts, asiáticos, etc.).
  \item São \textbf{duas fases}: calibrar modelo e precificar opções.
\end{enumerate} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Esperança Condicional: Caso Geral}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 Em modelos aplicados às vezes precisamos levar em conta que
 $p$ varia com o tempo ao invés de ser constante,
%Vamos estender a definição de esperança condicional para incluir este caso, quando
 e a probabilidade de sair $H$ no $i$-ésimo lançamento de moeda é $p_i$. 
Assim a probabilidade de sair uma sequência $\omega=w_1w_2w_3\in\Omega_3$ é
\[P(\omega)=\prod_{i=1}^{3} p_i^{\#H(w_i)} (1-p_i)^{\#T(w_i)}.\]

%Vamos introduzir  notação nova para facilitar a escrita, comh 
%``*'' representa qualquer sequência.
%Dado  $\theta=w_{m+1}\cdots w_M$, $\{*\theta\}\subset\Omega_M$ é o conjunto das sequências em $\Omega_M$ terminadas em $\theta$.
A esperança condicional neste contexto é dada pela
Definição\myref{definicao: esperanca condicional}, sendo que 
a probabilidade de uma sequência \textbf{terminar} com a sequência 
$\theta=w_{m+1}\cdots w_M$ é (exercício)
\[
\begin{split}
    P(\{*\theta\})
                 &=P(\{ w_1\cdots w_m\theta\in\Omega_M; \ w_1,\ldots,w_m\in\{H,T\} \})\\
                 &=\prod_{i=m+1}^{M} p_i^{\#H(w_i)} (1-p_i)^{\#T(w_i)}.
\end{split}
\]

%\begin{definicao}[esperança condicional: caso geral]\label{definicao: esperanca condicional geral}
%Dado $X$ uma v.a.\  em $(\Omega_M,P)$ 
%e $m\in\N$ com $m\leq M$,
%definimos sua esperança condicional  por
%\[
%   E_m[X](w_1\cdots w_m) = \sum_{\theta} X(w_1\cdots w_m\theta) P(\{*\theta\}),
%\]
%onde
%   $\theta=(w_{m+1}\cdots w_M)$ é o resto da sequência de lançamentos e
%   \[P(\{*\theta\})=\prod_{i=m+1}^{M} p_i^{\#H(w_i)} (1-p_i)^{\#T(w_i)}.\]
%\end{definicao} 


\begin{exemplo}\label{exemplo: probabilidade sequencia final}
   Dada sequência  $\theta=(\omega_{m+1},\ldots, \omega_N)$, defina:
   \[A_{\theta}=\{ w_1\cdots w_n\theta\in\Omega_m; \quad w_1,\ldots,w_n\in\{H,T\} \},\] o conjunto das sequências que terminam em $\theta$.
  Assim $P(\{*\theta\})=P(A_{\theta})$.
  Determine:

  (a) $A_{H}$ em $\Omega_2$.\quad
  (b) $A_{TH}$, $A_{H}$ em $\Omega_3$, \quad
  (c) $A_{HTT}$, $A_{TH}$, $A_{H}$ em $\Omega_4$.  
  
  (d) as probabiliadades dos conjuntos do item (c)
      supondo que $p_i$ é a probabilidade de sair $H$ no $i$-ésimo lançamento.
\end{exemplo} 
\begin{solexemplo}
  (a) $A_{H}$ são a sequências terminadas em $H$: $\{HT, TH\}$.

  (b) $A_{TH}=\{HTH, TTH\}$, $A_{H}=\{HHH, HTH, THH, TTH\}$.

  (c) $A_{HTT}=\{HHTT, THTT\}$, $A_{TH}=\{HHTH, HTTH, THTH, TTTH\}$, $A_{H}=\{HHHH, HHTH, HTHH, HTTH, THHH, THTH, TTHH, TTTH\}$.
  
  (d) Basta somar cada uma das probabilidades. A probabilidade dos últimos lançamentos é sempre a mesma e 
  pode ser posta em evidência, com a soma dos primeros dando um. Portanto,
  \[
  \begin{split}
  P(A_{HTT})&=P(\{*HTT\})\\
	&=p_1p_2(1-p_3)(1-p_4) + (1-p_1)p_2(1-p_3)(1-p4)\\
        &= p_2(1-p_3)(1-p4)[p_1+(1-p_1)]\\
	&=p_2(1-p_3)(1-p4)
  \end{split}
  \]
  Já colocando em evidência os dois termos finais obtemos
  \[
  \begin{split}
  P(A_{TH}) &= P(\{*TH\})\\
	&=(1-p_3)p_4[ p_1p_2 + p_1(1-p_2)+ (1-p_1)p_2 +(1-p_1)(1-p_2)]\\
       &= (1-p_3)p_4[p_1 (p_2 + 1-p_2) + (1-p_1)(p_2+(1-p_2)]\\
       &= (1-p_3)p_4[1]= (1-p_3)p_4.
  \end{split}
  \]
  Ou seja, basta multiplicar a probabilidade de sair cada membro da sequência final. No último caso obtemos que
  \(
  P(A_{H})=P(\{*H\}) = p_4.
  \)
\end{solexemplo}


Antes de provar 
o Teorema\myref{teorema: prop esp condicional}
precisamos do seguinte lema cuja prova deixamos para o leitor.
\begin{lema}%
\label{lema: sequencias de lancamentos}
  Considere 
  $\alpha=w_{1}\cdots w_k$,
  $\beta=w_{k+1}\cdots w_m$,
  $\theta=w_{m+1}\cdots w_M$, com $k<m<M$.
Definimos os seguintes subconjuntos de $\Omega_M$:

(a) $\{\alpha*\}\subset\Omega_M$  as sequências iniciadas por $\alpha$.

(b) $\{*\theta\}\subset\Omega_M$  as sequências terminadas em $\theta$.

(c) $\{*\beta*\}\subset\Omega_M$  as sequências com elementos de $k+1$ até $m$ iguais a $\beta$. 

(d) $\{*\beta\theta\}\subset\Omega_M$  as sequências terminadas em $\beta\theta$.

Então,
 \[
%  1=P(\Omega)=P\left(\bigcup_{\beta} \{\beta*\}\right)=
  \sum_{\alpha} P(\{\alpha*\})=
  \sum_{\theta} P(\{*\theta\})=1,
 \]
\[ P(\{\alpha\beta\theta\})= P(\{\alpha*\})P(\{*\beta\theta\})\quad\text{e}\quad
 P(\{*\beta\theta\})=P(\{*\beta*\})P(\{*\theta\})\]
\end{lema} 
\begin{prova}
A primeira equação decorre do fato que 
os conjuntos são disjuntos e podemos usar o 
   Corolário\myref{corolario: pro basica probabilidade}.
   As outras decorrem de escrevermos a probabilidade de cada conjunto. Deixamos para o leitor os detalhes.
\end{prova}

\medskip
\begin{prova}(do Teorema\myref{teorema: prop esp condicional})
\label{prova teorema: prop esp condicional}
Deixamos (a) para o leitor e o  (b) foi provado na p.\pageref{prova teorema: prop esp condicional facil}.

  (c) Seja $\{\beta*\}$ o conjunto de sequencias que começam com 
  $\beta=w_1\cdots w_m$.
%  Variando $\beta$ obtemos todas as sequência, isto é, $\displaystyle\bigcup_{\beta} \{\beta*\}=\Omega$ com
%  a união disjunta (porque?). Logo, pela definição de probabilidade e pelo Corolário\myref{corolario: pro basica probabilidade},
  Pelo Lema~\ref{lema: sequencias de lancamentos}
  \(
  %1=P(\Omega)=P\left(\bigcup_{\beta} \{\beta*\}\right)=
  \sum_{\beta} P(\{\beta*\})=1.
  \)
  Fixando  $\theta=w_{m+1}\cdots w_M$, a sequência final, temos que
     $P(\{\beta*\})$ não depende de $\theta$ e pode ser colocado dentro do somatório em $\theta$. 
     Assim
  \[
  \begin{split}
E_m[X](\seqinit)&=\sum_{\theta}X(\seqinit\theta)P(\{*\theta\})\\
                  &=\left(1\right)\sum_{\theta}X(\seqinit\theta)P(\{*\theta\})\\
                  &=\left(\sum_{\beta} P(\{\beta*\})\right)\sum_{\theta}X(\seqinit\theta)P(\{*\theta\})\\
                  &=\sum_{\beta,\theta}X(\seqinit\theta)P(\{*\theta\})P(\{\beta*\})\\
\end{split}
\]
Como $X$ não depende dos primeiros lançamentos, $X(\seqinit\theta)=X(\beta\theta)$ para qualquer $\beta$.
  Pelo Lema~\ref{lema: sequencias de lancamentos},
  \(P(\{*\theta\})P(\{\beta*\})=P(\{\beta\theta\})\).
%Agora terminamos com a observação que o produto entre a probabilidade de uma sequência começar em $\beta$  e a probabilidade 
%de terminar em $\theta$ é igual a probabilidade da sequencia ser
%igual a $\beta\theta$. Para provar isto basta escrever cada expressão e verificar. 
Assim,
\[
E_m[X](\seqinit)
                  =\sum_{\beta,\theta}X(\beta\theta)P(\{\beta\theta\})= E[X].
\]

(d) O caso $E_m[E_k[X]]$ segue de (b) pois $E_k[X]$ depende somente de $k$ lançamentos e pode ser tirado para fora. 
Assim $E_m[E_k[X]]= E_k[X]E_m[1]=E_k[X]$ (a esperança da v.a.\ constante 1 é 1).

Provamos o caso $E_k[Y]=E_k[X]$ onde $Y=E_m[X]$ e $k<m$ (caso $k=m$ podemos usar (b)).
%Vamos usar a notação (observe o sentido das setas) $\ora{n}=w_n\cdots w_M$ e  $\ola{n}=w_1\cdots w_n$. O objetivo é poder dividir a sequência completa
%$\omega=\ola{k}\ora{k+1}= \ola{m}\,\ora{m+1}\in\Omega_M$.
%De forma análoga ao observado no item anterior,
%\begin{equation} \label{eq: relacao prob}
%P(\{*\ora{k+1}\})= P(\{*w_{k+1}\cdots w_m*\}) P(\{*\ora{m+1}\}).
%\end{equation}
  Considere 
  $\alpha=w_{1}\cdots w_k$,
  $\beta=w_{k+1}\cdots w_m$,
  $\theta=w_{m+1}\cdots w_M$, com $k<m<M$.
Usando a definição de probabilidade condicional, 
%usando (\ref{eq: relacao prob}), 
o Lema~\ref{lema: sequencias de lancamentos},
dividindo o somatório  em dois e
sabendo que $Y=E_m[X]$ é função de $\alpha\beta$ somente pois não depende dos lançamentos após $m+1$,
obtemos que:
\[
  \begin{split}
E_k[Y](\alpha)&=\sum_{\beta\theta}Y(\alpha\beta)P(\{*\beta\theta\})\\
               &=\sum_{\beta\theta}Y(\alpha\beta)P(\{*\beta*\}) P(\{*\theta\})\\
               &=\sum_{\beta}\sum_{\theta}\left[Y(\alpha\beta)P(\{*\beta*\}) P(\{*\theta\})\right]\\
               &=\left(\sum_{\theta} P(\{*\theta\})\right) \sum_{\beta}Y(\alpha\beta)P(\{*\beta*\}). 
\end{split}
\]
Pelo Lema~\ref{lema: sequencias de lancamentos},  $\sum_{\theta} P(\{*\theta\} =1$ e  o primeiro termo some.
Do lema temos também que $P(\{*\beta*\})P(\{*\theta\})=P(\{*\beta\theta\})$.
Usando definição de $Y=E_m[X]$ e esta equação
obtemos que:
\[
  \begin{split}
E_k[Y](\alpha) &= \sum_{\beta}\left(\sum_{\theta}X(\alpha\beta\theta)P(\{*\theta\}) \right)P(\{*\beta*\}) \\
                &=\sum_{\beta\theta} X(\alpha\beta\theta) P(\{*\beta\theta\})\\
		&= E_k[X](\alpha).
\end{split}
\]
%\[
%  \begin{split}
%E_k[Y](\ola{k})&=\sum_{\ora{k+1}}Y(\ola{m})P(\{*\ora{k+1}\})\\
%               &=\sum_{\ora{k+1}}Y(\ola{m})P(\{*w_{k+1}\cdots w_m*\}) P(\{*\ora{m+1}\})\\
%               &=\sum_{w_{k+1}\cdots w_m}\sum_{\ora{m+1}}\left[Y(\ola{m})P(\{*w_{k+1}\cdots w_m*\}) P(\{*\ora{m+1}\})\right]\\
%               &=\left(\sum_{\ora{m+1}} P(\{*\ora{m+1}\})\right) \sum_{w_{k+1}\cdots w_m}Y(\ola{m})P(\{*w_{k+1}\cdots w_m*\}) \\
%\end{split}
%\]
%Como $\sum_{\ora{m+1}} P(\{*\ora{m+1}\} =1$, o primeiro termo some.
%Usando definição de $Y=E_m[X]$, e (\ref{eq: relacao prob}) obtemos que:
%\[
%  \begin{split}
%E_k[Y](\ola{k}) &= \sum_{w_{k+1}\cdots w_m}\left(\sum_{\ora{m+1}}X(\omega)P(\{*\ora{m+1}\}) \right)P(\{*w_{k+1}\cdots w_m*\}) \\
%                &=\sum_{\ora{k+1}} X(\omega) P(\{*\ora{k+1}\})\\
%		&= E_k[X](\ola{k}).
%\end{split}
%\]
\end{prova}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Martingal}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Um martingal é  um tipo especial de processo estocástico adaptado. São processos importantes em todas aplicações. No caso de finanças, o significado
 é que são processos que não possuem tendência para subir ou descer que possa ser antecipada. Ou seja, com a informação disponível num certo momento
$t_1$ não podemos prever se nos tempos $t>t_1$ o processo vai subir ou descer. Isto significa que para martingais não existe a possibilidade de 
arbitragem pois não podemos nos beneficiar disso.
Tecnicamente o valor esperado para o futuro é igual ao valor presente: tudo que podemos esperar do futuro já está no valor presente.
Em linguagem de mercado, o futuro está \textbf{precificado} em seu valor presente.

\begin{definicao}\label{def: martingal}
Dizemos que um processo estocástico adaptado $M_n$ em $\Omega_M$, $0\leq n \leq M$, é um :

(a) \textbf{martingal} se $M_n = E_n[M_{n+1}]$.

(b) \textbf{supermartingal} se $M_n \geq E_n[M_{n+1}]$.

(c) \textbf{submartingal} se $M_n \leq E_n[M_{n+1}]$.
\end{definicao} 
\begin{observacao}[Sub e Super]
Definição de sub e supermartingal está correta embora não pareça. Infelizmente se fixou assim a nomenclatura e um
\textbf{supermartingal} tem valor esperado futuro  menor que o presente e um 
\textbf{submartingal} tem valor esperado futuro maior.
\end{observacao}


Note que a definição de martingal fala sobre ver um passo na frente (one-step ahead). Mas de fato todo martingal
tem a propriedade de que qualquer esperança condicional do futuro está contida no valor presente, conforme a propriedade (a) do lema que segue.

\begin{lema}[Propriedades do Martingal]\label{lema: prop martingal}
Seja $M_n$ um martingal em $\Omega_M$. Então:

(a) $M_k=E_k[M_n]$ para todo $0\leq k\leq n\leq M$ (\textit{multistep-ahead}).

(b) $M_0=E[M_n]$ para todo $0\leq n \leq M$ (mesma média).

Caso seja um supermartingal ou submartingal basta substituir a igualdade por
desigualdade em cada propriedade.
\end{lema} 
\begin{prova} 
  (a) Basta utilizar a definição de esperança condicional e a propriedade da torre. 
  Assim $E_{n-1}[M_n]=M_{n-1}$ 
  Aplicando $E_k$ nos dois lados, $E_k[ E_{n-1}[M_n]]  = E_k[M_{n-1}]$. Pela prop. da torre,
  $E_k[M_n]=E_k[M_{n-1}]$. 
  Como $E_{n-2}[M_{n-1}]=M_{n-2}$, aplicando $E_k$ dos dois lados e prop. da torre obtemos,
  $E_k[M_{n-1}]=E_k[M_{n-2}]$. 
  Ou seja, $E_k[M_n]=E_k[M_{n-2}]$. Por indução chegamos a $E_k[M_n]=E_k[M_{k+1}]=M_k$.

  (b) Por (a), $M_0=E_0[M_n]=E[M_n]$. Aplicando $E$ dos dois lados e como $M_0$ é constante (é um processo adaptado no tempo zero: não depende
  de nenhum lançamento de moeda), $E[M_0]=M_0=E[E[M_n]]=E[M_n]$.

  Deixamos para o leitor o caso de supermartingal e submartingal.
\end{prova} 

Veremos agora os 3 exemplos fundamentais de martingais, todos com relação à probabilidade neutra a risco e descontado com relação a taxa de juros 
para que possamos ver seu valor na data presente:
\begin{enumerate}
   \item $S_n/(1+r)^n$, o valor descontado do preço da ação.
   \item $X_n/(1+r)^n$, o valor descontado da carteira.
   \item $V_n/(1+r)^n$, o valor descontado da opção.
\end{enumerate}
Na Capítulo de opções americanas, aqueles que podem ser executados em qualquer data anterior a de vencimento, teremos supermartingais, pois caso
não se exerça a opção antecipadamente em certas datas a opção perde valor no futuro.


\begin{lema}[Ação Descontada é um Martingal]\label{lema: acao martingal}
Seja $M_n$ o valor descontado (pela taxa de juros) do preço da ação no modelo 
apresentado na Seção\myref{sec: varios periodos}, isto é,
\[
   M_n=\dfrac{S_n}{(1+r)^n}.
\]
Então $M_n$ é um martingal sob a probabilidade neutra a risco.
\end{lema} 
\begin{prova} 
   Pelo Exercício\myref{exc: cap prob proc adaptado} $S_n$ é adaptado, e consequentemente $M_n$.
   O resultado segue pelo Lema\myref{lema: sn esperanca} após dividir ambos  os lados por $(1+r)^n$.
\end{prova} 


\begin{observacao}
%[relação entre $\wE_n[S_n]$ e $E_n[S_n]$]
\label{observacao: acao prob real x neutra a risco}
O valor descontado de $S_n$ é um martingal sob a probabilidade neutra a risco.
E com relação a probabilidade real? Esperamos ao comprar uma ação que seu valor no futuro aumente mais que os juros, isto é, esperamos
que a seu valor futuro descontado (que é incerto), em média, seja \textbf{maior} que seu valor atual.
Ou seja, se $M_n=S_n/(1+r)^n$,  a precificação do mercado é feita de forma que $M_n$ seja um \textbf{submartingal} com relação a probabilidade real
e portanto aumente de valor no futuro (em média).
\end{observacao} 



\begin{lema} [Opção Descontada é um Martingal]\label{lema: opcao martingal}
Seja $M_n$ o valor descontado (pela taxa de juros) do preço da opção no modelo 
apresentado na Seção\myref{sec: varios periodos}, isto é,
\[
   M_n=\dfrac{V_n}{(1+r)^n}.
\]
Então $M_n$ é um martingal sob a probabilidade neutra a risco.
\end{lema} 
\begin{prova} 
   Pelo Exercício\myref{exc: cap prob proc adaptado} $V_n$ é adaptado, e consequentemente $M_n$.
   O resultado segue do Teorema\myref{teorema: esperanca condicional e financas}
    após dividir ambos  os lados por $(1+r)^n$.
\end{prova} 

Uma consequência importante é que obtemos uma nova fórmula para o cálculo do
valor da opção em qualquer momento. 
Em contraste com a \myrefeq{eq: recursao valor opcao},
esta fórmula não é recursiva, é direta. Ela será importante, em uma nova versão,
para se escrever uma fórmula para \textbf{opções americanas},
que podem ser executados a qualquer momento.
\begin{corolario}[Fórmula Explícita para o Valor da Opção]\label{corolario: formula direta valor opcao}
%Sob as hipóteses e definições introduzidas anteriormente,
%Considere o modelo binomial de vários períodos para o valor de uma ação $S$ com up e down constantes e juros $r$ também constantes.
%Assuma a ausência de arbitragem no modelo. 
Seja $f\geq 0$ o payoff de uma opção europeia e 
 $V_N=f(S0, \ldots, S_N)$ o valor de uma opção no seu tempo de expiração $N$, que depende somente dos lançamentos de moeda
$w_1\cdots w_N$.
Se $V_n$ é o valor desta opção no tempo $n$, $0\leq N$, então
\[
V_n = \wE_n\left[\dfrac{V_N}{(1+r)^{N-n}}\right].
\]
Em particular, o valor no tempo zero $V_0$ é dado por
\[
V_0 = \wE\left[\dfrac{V_N}{(1+r)^{N}}\right].
\]
\end{corolario}
\begin{prova}
   Como $V_n/(1+r)^n$ é martingal,
   pelo Lema~\ref{lema: prop martingal} (a),
   \[
   \dfrac{V_n}{(1+r)^n}=\wE_n\left[\dfrac{V_N}{(1+r)^N}\right].
   \]
   O resultado segue pela linearidade passando o termo $(1+r)^n$ para o outro
   lado.
\end{prova}
\begin{observacao}
Esta fórmula fica bem mais bonita se definirmos $V^*_n=V_n/(1+r)^n$, o valor
descontado da opção, pois
ficamos com
\[
  V^*_n=\wE_n[V^*_N] \quad\text{e}\quad 
  V_0=V^*_0=\wE[V^*_N].
\]
Assim é conveniente passar para o processo descontado. Se faz o mesmo com o valor da ação definindo 
$S^*_n=S_n/(1+r)^n$.
\end{observacao} 
\begin{observacao}
Estudaremos no Capítulo\myref{cap: juros}
(modelos de taxas de juros)
o processo de desconto
\[
   D_n=\dfrac{1}{(1+r)^n}.
\]
Assim, 
\[
V_0 = \wE\left[D_N V_N\right].
\]
Note que na fórmula do corolário, como $r$ é constante, pode-se retirar da esperança. Mas quando $r$ depende
do tempo e dos lançamentos de moedas, a fórmula correta é essa.
\end{observacao} 

Agora definiremos uma carteira autofinanciada $Y_n$ conforme Definição\myref{def: carteira autofinanciada}.
Começamos com  um valor constante $Y_0$. Dai, de forma indutiva, partindo do valor $Y_n$ no tempo $n$:
\begin{itemize}
   \item utilizamos parte deste valor para comprar $\gamma_n$ ações no tempo n;
   \item aplicamos o resto em renda fixa no tempo n;
   \item aguardamos o tempo $n+1$ (o próximo tempo), quendo vendemos as ações e ficamos com $Y_{n+1}$.
\end{itemize}
Note que não utilizaremos $\Delta_n$ para deixar claro que aqui não estamos assumindo
que $\Delta_n$ é dado pela \myrefeq{eq: delta definition}. Aqui $\gamma_n$ é uma quantidade qualquer de ações.
De todo modo, deduzimos de forma análoga ao visto na \myrefeq{eq: wealth equation geral}, conhecida como \textbf{wealth equation}, que:
\begin{equation} \label{eq: carteira autofinanciada}
  Y_{n+1} = \gamma_n S_{n+1} + (1+r)(Y_n-\gamma_n S_n).
\end{equation}
Como no nosso modelo temos apenas uma ação e renda fixa, \textbf{toda} carteira autofinanciada pode ser descrita através da equação acima.

\begin{lema} [Carteira Autofinanciada Descontada é um Martingal]\label{lema: carteira eh martingal}
Seja $M_n$ o valor descontado (pela taxa de juros) de uma carteira autofinanciada. 
%conforme na equação (\ref{eq: carteira autofinanciada}), 
isto é,
\[
   M_n=\dfrac{Y_n}{(1+r)^n}.
\]
Então $M_n$ é um martingal sob a probabilidade neutra a risco.
\end{lema} 
\begin{prova} 
   Seguindo lemas anteriores, basta provar que $Y_n = \wE_n[Y_{n+1}/(1+r)]$ e depois dividir ambos  os lados por $(1+r)^n$.
Assim, usando (\ref{eq: carteira autofinanciada}), a linearidade, 
a propriedade TIFOCO e
o Lema\myref{lema: sn esperanca}:
\[
  \begin{split}
   \wE_n\left[\dfrac{Y_{n+1}}{1+r}\right]
     &= \wE_n\left[\gamma_n\dfrac{S_{n+1}}{1+r} + Y_n-\gamma_nS_{n}\right]\\
     &=  \wE_n\left[\gamma_n\dfrac{S_{n+1}}{1+r}\right]+ \wE_n[Y_n-\gamma_nS_{n}]\\
     &=  \gamma_n\wE_n\left[\dfrac{S_{n+1}}{1+r}\right]+ Y_n-\gamma_nS_{n}\\
     &= \gamma_n S_{n}+ Y_n-\gamma_nS_{n}= Y_n.
  \end{split}
\]
\end{prova} 

Como a carteira autofinanciada descontada é um martingal, sua média (Lema~\ref{lema: prop martingal}) é sempre a mesma. 
Assim começando com uma carteira que vale zero, \textbf{todas} as carteiras terão média zero também.
Portanto se para certa sequência de lançamentos a carteira tiver valor estritamente positiva, vai ter que existir pelo menos uma outra sequência com valor negativo.
Ou seja, não existe arbitragem.

Faremos uma comparação do crescimento do valor médio de uma carteira autofinanciada qualquer 
com relação a probabilidade real versus a probabiliade neutra a risco.
\begin{itemize}
   \item Probabilidade neutra a risco:
    Seja $Y_n^*=Y_n/(1+r)^n$ o valor descontado de uma carteira autofinanciada.
    Como $Y_n^*$ é um martingal com relação a probabilidade neutra a risco, segue do Lema~\ref{lema: prop martingal} que 
    $Y_0^*=Y_0=\wE[Y_n^*]=\wE[Y_n/(1+r)^n]$.
    Logo $\wE[Y_n]=Y_0(1+r)^n$, ou seja, o crescimento médio do valor da carteira com relação a proabilidade neutra a risco 
    é igual ao de um investimento em renda fixa. Note que isto \textbf{independe} de como foi montada a carteira; decorre somente do fato dela ser autofinanciada.
    \item Probabilidade real: Dependerá de quanto foi investido em ação. Note que como podemos tomar emprestado, pode-se colocar um valor muito alto
    em ações numa carteira autofinanciada, uma posição \textbf{alavancada} que pode ser bastante arriscada. Como esperamos ao comprar uma ação que seu valor no futuro
aumente mais que os juros (veja detalhes na Observação\myref{observacao: acao prob real x neutra a risco}), este retorno médio será maior,
$E[Y_n]\geq \wE[Y_n]$, mas dependendo da composição, de quantas ações foram colocadas na carteira, pode ser arbitrariamente maior.
\end{itemize}

Definiremos agora o martingal mais importante de todos,
o \textbf{passeio aleatório} ou \textit{symmetric random walk}. 
É popularmente conhecido como o \textbf{caminhar do bêbado} pois é um modelo, por exemplo, de uma pessoa
caminhando  ao longo de uma rua que decide se o próximo passo será para direita ou esquerda
de acordo com o resultado do lançamento de uma moeda.
É a versão discreta do \textbf{movimento browniano} ou \textbf{processo de Wiener},
um processo muito importante em toda a teoria de processos estocásticos.

Em palavras, começando em $W_0=0$, joga-se uma moeda a cada instante de tempo: se dar H, soma-se 1, se der T, subtrai 1.
Formalizamos na definição abaixo.

\begin{definicao}[Passeio Aleatório ou Random Walk] \label{definicao: random walk}
Considere as v.a.\ $X_j$ em $(\Omega_M,P)$, $j\leq M$, definidas por:
$X_j=1$ se $w_j=H$ e $X_j=-1$ caso contrário onde $p=1/2$.
O \textbf{passeio aleatório} ou \textbf{random walk} é o processo estocástico $W_n$, $n\leq M$, definido por
\[W_n=\sum_{j=1}^nX_j, \ 0<n\leq M, \quad W_0=0.
\]
\end{definicao} 

Podemos ver o gráfico de $W_n$, com $n$ no eixo $x$ e o valor de $W_n(\omega_i)$ para 3 sequências de lançamento de moeda distintas $\omega_i$,
$i=1,2,3$ na Figura~\ref{fig:passeio aleatorio}.
Mostramos  outros três passeios  bem mais longos
na Figura~\ref{fig:passeio aleatorio longo}, onde pode-se perceber como parece com índices do mercado financeiro.
Exploraremos mais isso no próximo capítulo.


\begin{figure}[!htb]
\centering
    \begin{tikzpicture}
	 %\begin{semilogyaxis}[
	 \begin{axis} [scale=1.0,xscale=1.5,
    %	     y tick label style={/pgf/number format/1000 sep={}},
		 %x tick label style={/pgf/number format/1000 sep={}},
		% /pgf/number format/1000 sep={},
    %	    title={Histórico da Inflação no Brasil de 1981 a 2019},
    	    ylabel={$W_n$},
    	    xlabel={$n$},
	    xlabel style={at={(0.34,-0.05)}, anchor=south},
		xmin=0, xmax=100,
		ymin=-20, ymax=20,
		%yticklabels={},
		ytick={},
    %	    xtick={1981, 1990, 1995, 2000, 2010, 2019},
		xtick={},
		legend pos=north west,
		xmajorgrids=true,
		ymajorgrids=true,
		grid style=dashed,
		]
	    %\addplot[color=blue,mark=] table[x=t,y=s1] {random-walk100.txt};
	    \addplot[color=black,mark=no] table[x=t,y=s2] {random-walk100.txt};
	    \addplot[color=red,mark=no] table[x=t,y=s3] {random-walk100.txt};
	    \addplot[color=blue,mark=no] table[x=t,y=s4] {random-walk100.txt};
%	    \addplot[color=black,mark=x] table[x=T,y=S3] {exemplo-acao2.txt};
	 \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \caption{Passeios Aleatórios com $n\leq100$.}
  \label{fig:passeio aleatorio}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
\centering
    \begin{tikzpicture}
	 \begin{axis} [scale=1.3,
    %	     y tick label style={/pgf/number format/1000 sep={}},
		 %x tick label style={/pgf/number format/1000 sep={}},
		% /pgf/number format/1000 sep={},
    %	    title={Histórico da Inflação no Brasil de 1981 a 2019},
    	    ylabel={$W_n$},
    	    xlabel={$n$},
		xmin=0, xmax=1000,
		ymin=-35, ymax=35,
		%yticklabels={},
		ytick={},
		xtick={},
		legend pos=north west,
		xmajorgrids=true,
		ymajorgrids=true,
		grid style=dashed,
		]
	    \addplot[color=blue,mark=no] table[x=t,y=s1]  {random-walk1000.txt};
	    \addplot[color=black] table[x=t,y=s2]{random-walk1000.txt};
%	    \addplot[color=yellow] table[x=t,y=s3]  {random-walk1000.txt};
	    \addplot[color=red] table[x=t,y=s4] {random-walk1000.txt};
	 \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \caption{Passeios Aleatórios com $n\leq1000$.}
    \label{fig:passeio aleatorio longo}
\end{figure}

\begin{lema}[Propriedades do Passeio Aleatório]
Considere o passeio aleatório $W_n$ da Definição~\ref{definicao: random walk}.

(a) $W_n$ é um martingal.

(b) $E[W_n]=0$ para todo $n$.

(c) $\var[W_n]=n$.
\end{lema}  
\begin{prova}
Deixamos para o leitor fazer no Exercício\myref{exercicio: random walk}.
\end{prova}

Até o momento assumimos
que $r$ é constante.  O caso geral, onde temos um processo estocástico adaptado
para a taxa de juros, será estudado no
no Capítulo\myref{cap: juros}
(modelos de taxas de juros).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Teoremas Fundamentais}% das Finanças}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Nesta seção vamos apresentar os teoremas fundamentais das finanças.
Precisamos para isto retomar  a Seção\myref{sec: conceitos financas matematica}, onde apresentamos
o conceito de carteira autofinanciada e de arbitragem, e começar definindo mercado completo.
\begin{definicao} [Mercado Completo]
Um modelo de mercado é dito \textbf{completo} se 
todo derivativo deste modelo % DEIXAR A PALAVRA DERIVATIVO!!
pode ser replicado por meio de uma carteira autofinanciada.
\end{definicao} 
Isto significa que em modelos completos podemos  precificar 
todo derivativo %DEIXAR DERIVATIVO
pois será o valor $X_0$ da carteira autofinanciada
que o replica.
O modelo de vários períodos para o valor de uma ação
apresentado na Seção\myref{sec: varios periodos} é \textbf{completo} 
pelo Teorema\myref{teorema: opcao varios periodos}
pois todo derivativo  % DEIXAR DERIVATIVO
pode ser replicado por carteira autofinanciada.

%Para apresentar os teoremas fundamentais da finança precisamos de mais uma definição da probabilidade.
\begin{definicao} [Probabilidades Equivalentes]
Considere os espaços de probabilidade discreto $(\Omega, P)$ 
e $(\Omega, \widetilde P)$.
Dizemos que a probabilidade $\widetilde P$ é \textbf{equivalente} a $P$ se elas concordam com quais eventos possuem probabilidade zero, isto é:
\[P(\omega)=0 \quad\text{se, e somente se}\quad \widetilde P(\omega)=0.
\]
\end{definicao}

\begin{teorema}[\primeiro\ Teo. Fundamental das Finanças]
Um modelo de mercado discreto no tempo baseado num espaço de probabilidade finito
não possui arbitragem se, e somente se, existe pelo menos uma probabilidade neutra a risco equivalente à original.
\end{teorema}
\begin{prova}
Se existe pelo menos uma probabilidade neutra a risco, temos que se $Y_n$ é o valor de uma carteira autofinanciada, pelo 
Lema~\ref{lema: carteira eh martingal},
$Y_n/(1+r)^n$ é um martingal e portanto tem média igual a $Y_0$. Logo seu valor em média neutra a risco
$\wE[Y_n]=Y_0(1+r)^n$. Assim se $Y_0=0$, 
$\wE[Y_n]=0$. Isto implica que se para algum $\omega$, $Y_n(\omega)>0$, necessariamente
existe um $\theta$ tal que $Y_n(\theta)<0$. Logo não existe arbitragem.

Provar que a ausência de arbitragem implica na existência de probabilidade neutra a risco é difícil. 
Parte crucial é devida ao Teorema da separação de hiperplanos 
(ver \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Hyperplane_separation_theorem}), cuja generalização para dimensão infinita é conhecida como
Teorema de Hahn-Banach.
\end{prova}

O próximo teorema é apresentado sem prova.
\begin{teorema}[\segundo\ Teo. Fundamental das Finanças]
Um modelo de mercado sem arbitragem é completo se, e somente se, existe uma única probabilidade neutra a risco equivalente à original.
\end{teorema}

Reunindo os  dois teoremas fundamentais das finanças, concluímos que um \textbf{modelo de mercado} é:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Completo e sem arbitragem} se, e somente se,   \textbf{existe
    uma única} probabilidade neutra a risco: 
    todo derivativo % DEIXAR DERIVATIVO
    possui um preço único. 
    \item \textbf{Incompleto e sem arbitragem} se, e somente se,  \textbf{existe
    mais de uma} probabilidade neutra a risco: alguns derivativos % DEIXAR DERIVATIVO 
    não podem ser precificados (incompleto), 
          os que podem ser precificados podem ter mais de um preço (não se
	  garante preço único do derivativo). % DEIXAR DERIVATIVO
    \item \textbf{Com arbitragem} se, e somente se, \textbf{não existe}  probabilidade neutra a risco: 
    os derivativos  % DEIXAR DERIVATIVO
    não podem ser precificados.
%    pela ausência de probabilidade neutra a risco. 
\end{itemize}

Um exemplo de modelo incompleto e sem arbitragem, e que portanto possui
 mais de uma probabilidade neutra a risco,  é  o \textbf{Modelo trinomial}, que convidamos o leitor a explorar
no Exercício\myref{exercicio: modelo trinomial}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Exercícios}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{enumerate}

   \item Usando somente a Definição\myref{def: espaco probabilidade}, 
   prove que
   (Lema\myref{lema probabilidade: prop basicas}):

   (a) Para todo $A\subset\Omega$, $P(A^c)=1-P(A)$.

   (b) Para todo $A,B\subset\Omega$, $P(A\cup B)\leq P(A)+P(B)$.

   (c) Para todo $A_1,\ldots, A_N\subset\Omega$,\quad $\displaystyle P\left(\bigcup_{i=1}^N P(A_i) \right)\leq \sum_{i=1}^N P(A_i)$.
    Antes de fazer, reflita: o item (c) segue do (b) por indução?

    \item Definimos $P_k(\omega)=p_k$ se $w_k=H$, $1-p_k$ caso contrário. No espaço amostral $\Omega$ de $n$ lançamentos, definimos
    \[
      P(\omega)=\prod_{k=1}^n P_k (\omega).
    \]
    Prove que $P$ é uma probabilidade.

    \item Prove o Corolário\myref{corolario: pro basica probabilidade}.
    \item Prove utilizando somente as propriedades da Definição\myref{def: espaco probabilidade} que $P(\emptyset)=0$.
    \item Prove que $(\Omega_M,P)$ definido no Exemplo\myref{exemplo omega M} é um espaço de probabilidade.
    \item Prove que $(\Omega_M,P)$ definido no Exemplo\myref{exemplo omega M generalizado} é um espaço de probabilidade.
    \item Suponha que $(\Omega,P)$ é um espaço de probabilidade. Prove que se  $\Omega$ é finito então existe uma função
    $f:\Omega\to[0,1]$ tal que para todo $A\subset\Omega$ com $n$ elementos,
$A=\{a_1, \ldots, a_n\}$, $P(A)=\dsum_{i=1}^nf(a_i)$.
    \item 
    Considere $S_n:\Omega_{9}\to\R$, % $n=2,3,4,5,6$,
no contexto do Exemplo\myref{exemplo: v a S}.
    Determine os valores abaixo sabendo que $S_0=10, d=2, u=1/2$:

    (a) $S_2(THTHTTHTH)$. \quad
    (b) $S_3(HHTHTHTTT)$.\quad
    (c) $S_4(THHTTTTTT)$.\quad
    (d) $S_5(TTHTHTHTH)$.\quad
    (e) $S_6(TTHTHTHTH)$.
    \item Considere $X:\Omega_4\to\R$ (ver Definição\myref{definicao omega M}) definido por 
\[X(w_1w_2w_3w_4)=\#H(w_2w_3)\#T(w_1w_4).
\]
Determine $P(X<2)$.
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  % Media e Desvio padrão
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  \item  \label{exercicio: volatilidade}
  Considere o retorno do ativo $S_n$ definido por
  \[H_n=\dfrac{S_{n+1}-S_n}{S_n} \]
  e o salto em seu valor definido por
  \[J_n=\dfrac{S_{n+1}}{S_n}. \]
  Prove que  a volatilidade do ativo $\std[H_n]=\std[J_n]$

   \item Considere $X:\Omega_4\to\R$ definida por
   $X(\omega)=\#H(\omega)\#T(\omega)$
   com $p=1/3$. Determine sua média e variância. 
   \item Considere $X:\Omega_2\to\R$ definida na tabela abaixo com $p=2/3$.
   Determine a média e variância de $X$. 

    \[\begin{array}{cc}
    \hline
    \omega & X(\omega) \\
    \hline
    HH & 2 \\
    HT & 3 \\
    TH & 1 \\
    TT & 4 \\
    \hline
    \end{array} 
    \]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Processo estocastico adaptado
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
   \item  (a) O que é um processo estocástico?

   (b) O que é um processo estocástico adaptado?
   
%    (c)   Explique em suas palavras o significado em finanças do fato que um processo estocástico $X_n$ é adaptado.
   \item Considere $X_0, X_1,X_2:\Omega_3\to\R$ definidos pela tabela abaixo.
   Verifique se $X_n$ é adaptado. Caso não seja,
   qual a menor modificação na tabela que o torna adaptado?
%    \medskip\hfill
    \[\begin{array}{cccc}
    \hline
    \omega & X_0(\omega)& X_1(\omega)& X_2(\omega) \\
    \hline
    HHH & 2 & -1 & 3\\
    HHT & 2 & -1 & 2\\
    HTH & 2 & -1 & 3\\
    HTT & 2 & 2 & 3\\
    THH & 3 & 2 & 2\\
    THT & 2 & 2 & 2\\
    TTH & 3 & 2 & 3\\
    TTT & 3 & 2 & 2\\
    \hline
    \end{array} 
    \]
%    $ \hfill \medskip
   \item Considere $X_0, X_1,X_2,X_3:\Omega_3\to\R$ definidos pela tabela abaixo.
   Verifique se $X_n$ é adaptado. Caso não seja,
   qual a menor modificação na tabela que o torna adaptado?
%    \medskip\hfill $
    \[\begin{array}{ccccc}
    \hline
    \omega & X_0(\omega) & X_1(\omega)& X_2(\omega)& X_3(\omega) \\
    \hline
    HHH & 1 & 3 & 1 & 3\\
    HHT & 4 & 2 & 2 & 3\\
    HTH & 2 & 3 & 2 & 2\\
    HTT & 4 & 2 & 2 & 3\\
    THH & 1 & 3 & 5 & 1\\
    THT & 4 & 3 & 5 & 4\\
    TTH & 1 & 2 & 1 & 4\\
    TTT & 4 & 3 & 5 & 4\\
    \hline
    \end{array} 
    \]
%    $ \hfill \medskip

   \item Verifique se são processos adaptados ou não cada um dos $X_n, Y_n, Z_n:\Omega_M\to\R$ abaixo, 
   sendo que $X_0=Y_0=Z_0=1$ e:

   (a) para $n\geq 1$, $Y_n(w_1\cdots w_M)=\#H(w_n)$. 

   (b) $X_1=1$, para $M>n\geq 2$, $X_n(w_1\cdots w_M)= \#H(w_{n-1})+\#T(w_{n+1})$.

   (c) para $n\geq 1$, $Z_n=\dsum_{i=1}^n Y_{n-1}$.

   \item\label{exc: cap prob proc adaptado} Prove que é um processo adaptado (Definição \myref{def: processo adaptado}):
    \begin{enumerate} 
        \item $S_n$, o preço da ação,
	definido pela equação (\ref{eq: sn}) da p. \pageref{eq: sn}.
	\item $V_n$, o valor da opção, 
	definido pela equação (\ref{eq: recursao valor opcao}) da p. \pageref{eq: recursao valor
	opcao}.
	\item $\Delta_n$, a quantidade de ações compradas para se fazer o hedge
	de uma opção, 
	definido pela equação (\ref{eq: delta definition}) da p.\pageref{eq: delta definition}.
	\item $X_n$, o valor da carteira, 
	definido pela equação (\ref{eq: wealth equation geral}) da p. \pageref{eq: wealth equation geral}, a \textit{wealth equation}. 
    \end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% E e Var; independente
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


    \item Prove que dada  v.a.\ $X$  com \primeiro\ e \segundo\  momentos finitos,
    \[\var[X]= E[X^2] - (E[X])^2.\]
    \item Prove o caso particular do Lema\myref{lema: prop esperanca} (b): Suponha que em $\Omega_2$ temos $X$ que depende apenas do \primeiro\ lançamento e 
    $Y$ que depende apenas do \segundo.
    Prove, utilizando a definição de esperança, que $E[XY]=E[X][Y]$.
    \item 
    Prove o Lema\myref{lema: prop esperanca} (b).
    Caso não tenha feito, faça antes exercício anterior (caso particular do Lema).
   \item Defina $Z=S_{n+1}/S_n$. Prove que $Z$ e $S_n$ são independentes. 

  \item Prove que $E[S_n^2]=[pu^2+(1-p)d^2]^nS_0^2$. Veja Exemplo\myref{exemplo: media e variancia modelo varios periodos}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Definicao esperança condicional
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\item
Seja $X$ um v.a.\ em $\Omega_{10}$.
Explique em suas próprias palavras o significado de $E_6[X]$.

\item  
Seja $X$ uma v.a.\ em $\Omega_2$ e $X(HT)=15$, $X(TH)=14$, $X(HH)=8$, $X(TT)=1$ 
com $p=1/4$.
Então $E_1[X](T)=$ (escolha a opção)
  \begin{enumerate}%\parskip 0pt\kern-0.3\baselineskip
    \item ${\frac{57}{4}}$.
    \item ${\frac{59}{4}}$.
    \item ${\frac{17}{4}}$.
    \item ${\frac{43}{4}}$.
  \end{enumerate}

\item 
Seja $X$ uma v.a.\ em $\Omega_3$ e 
  $X(THH)=14$,\  $X(HHT)=13$,\  $X(THT)=5$,\  $X(TTT)=11$,\  $X(HHH)=10$,\  $X(TTH)=8$,\  $X(HTT)=7$,\  $X(HTH)=16$. 
com $p=2/3$.
Então $E_1[X](T)=$ (escolha a opção)
  \begin{enumerate}%\parskip 0pt\kern-0.3\baselineskip
    \item ${\frac{28}{3}}$.
    \item ${\frac{37}{3}}$.
    \item ${\frac{34}{3}}$.
    \item ${\frac{31}{3}}$.
  \end{enumerate}

\item Considera a v.a.\  $X$ definida em $\Omega_3$  pela  tabela abaixo:
\[\begin{array}{cc}
\hline
\omega & X(\omega) \\
\hline
HHH & 4 \\
HHT & 3 \\
HTH & 2 \\
HTT & 1 \\
THH & -1 \\
THT & -2 \\
TTH & -3 \\
TTT & -4 \\
\hline
\end{array} 
\]

Se $p=1/3$, determine (escreva as expressões apenas, não precisa calcular):

(a) $E_2[X]$.\quad
(b) $E_1[X]$.

\item Considere a v.a.\ $X$  definida em $\Omega_3$ por $X(w_1w_2w_3)=\#H(w_2w_3)$ (número de caras nos dois últimos lançamentos de moeda). 
Determine $E_1[X], E_2[X]$ e $E_3[X]$, supondo que a probabilidade de
sair $H$ no lançamento $n$ é $p_n$ (não necessariamente iguais).

\item
Seja $Y$ uma v.a.\ em $\Omega_4$ com valores dados pela tabela:
\[
\begin{array}{cc}
\hline 
\omega & Y(\omega) \\
\hline
H*H* & 5\\
H*T* & 6\\
T*H* & 7\\
T*T* & 8\\
\hline
\end{array} 
\]

Por exemplo, $Y(HTHH)=5$ e $Y(THTT)=8$.
Se $p=1/4$, determine:

\quad  (a) $E_1[Y]$.
\quad  (b) $E_2[Y]$.
\quad  (c) $E_3[Y]$.
%\

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Propriedades
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\item Seja $X$ uma v.a.\ definida em $\Omega_{30}$. Complete as lacunas.

  (a) $E_4[X]$ é uma v.a. que depende de  \lacuna{0.8} lançamentos de moeda  ;

  (b) $E_0[X] =$  \lacuna{0.8};\hfill
  (c) $E_{30}[X] =$ \lacuna{0.8};\hfill
  (d) $E_{10}[E_{12}[X]] =$ \lacuna{0.8};

  (e) $E_{15}[E_{11}[X]] =$ \lacuna{0.8};\qquad
  (f) $E[E_{20}[X]]=$ \lacuna{0.8}

\resposta
(a) os 4 primeiros;  (b) $E[X]$;  (c) $X$; (d) $E_{10}[X]$;  (e) $E_{11}[X]$; (f)
$E[X]$.

\item  Seja $Z_n$ uma v.a.\ que depende somente do $n$-ésimo lançamento de moeda e
 $X$ uma v.a.\ que depende somente dos lançamentos 4 e 6.
 Simplifique as expressões abaixo (elimine a esperança condicional ou a substitua pela esperança se possível), indicando a propriedade utilizada:

   (a) $E_5[X]$. \quad
   (b) $E_2[XZ_3]$. \quad
   (c) $E_8[XZ_3]$. \quad
   (d) $E_3[E_5[XZ_1]]$.

\item  Seja $Z_n$ uma v.a.\ que depende somente do $n$-ésimo lançamento de moeda e
 $X$ uma v.a.\ que depende somente dos lançamentos 10, 11, 12.
 Simplifique as expressões abaixo, indicando a propriedade utilizada:

   (a) $E_4[Z_3]$.\quad
   (b) $E_5[Z_7]$.\quad
   (c) $E_3[Z_3]$.

   (d) $E_6[XZ_3]$.\quad
   (e) $E_6[XZ_6]$.\quad
   (f) $E_6[XZ_7]$.

\resposta
(a) $Z_3$ por TIFOCO.  (b)  $E[Z_7$] por independência.
(c) $Z_3$ por TIFOCO.
(d) $Z_3 E[X]$;  (e) $Z_6 E[X]$;  (f) $E[X Z_7]$.

\item Suponha que $X$ é uma v.a.\ que depende somente do 4\eiro\ e 7\eiro\ lançamentos
e $Y$ uma v.a.\ que depende somente do 5\eiro\ lançamento.
Simplifique as expressões abaixo:

(a) $E_3[XY]$. \quad
(b) $E_8[XY]$.\quad
(c) $E_4[XY]$. \quad
(d) $E_6[XY]$.
%%% MODELO

 \item  Seja $X$ uma v.a.\ que depende somente do $8\eiro$ lançamento
 e $Z$  e uma v.a.\ que depende somento do $13\eiro$ lançamento.
 Simplificando a expressão
 $E_{10}[XZ]$
 obtemos (marque a opção):
  \begin{enumerate}%\parskip 0pt\kern-0.3\baselineskip
    \item $E[XZ]$.
    \item $XE[Z]$.
    \item $XZ$.
    \item Expressão não pode ser simplificada.
    \item X$E_{10}[Z]$.
  \end{enumerate}

%+++88
 \item  Seja $W$ uma v.a.\ que depende somente do $12\eiro$ lançamento
 Simplificando a expressão
  $E_{7}[E_{16}[W]]$
 obtemos (marque a opção):
  \begin{enumerate}%\parskip 0pt\kern-0.3\baselineskip
    \item $W$.
    \item Expressão não pode ser simplificada.
    \item $E_{16}[W]$.
    \item $E[W]$.
    \item $E_{7}[W]$.
  \end{enumerate}

%+++13
 \item  Seja $X$ uma v.a.\ que depende somente do 12\eiro\ e 13\eiro\ lançamentos.
 Simplificando a expressão
  $E_{8}[X]$
 obtemos (marque a opção):
  \begin{enumerate}%\parskip 0pt\kern-0.3\baselineskip
    \item $E[X]$.
    \item $E_{12}[X]$.
    \item $X$.
    \item Expressão não pode ser simplificada.
  \end{enumerate}


\item Seja $X$ um v.a.\ que depende somente no 5\eiro\ e 6\eiro\ lançamentos de moeda,
$Y$ no \segundo\ e 3\eiro\ e 
$Z$ no 3\eiro\ e 4\eiro.
Eles são definidos pelas tabelas abaixo:
\[\begin{array}{cc}
\hline
\omega & X(\omega) \\
\hline
{}****HH & 4 \\
{}****HT & 3 \\
{}****TH & 2 \\
{}****TT & 1 \\
\hline
\end{array} 
\qquad
\begin{array}{cc}
\hline
\omega & Y(\omega) \\
\hline
{}*HH*** & 1 \\
{}*HT*** & 2 \\
{}*TH*** & 3 \\
{}*TT*** & 4 \\
\hline
\end{array} 
\qquad
\begin{array}{cc}
\hline
\omega & Z(\omega) \\
\hline
{}**HH** & 4 \\
{}**HT** & 3 \\
{}**TH** & 2 \\
{}**TT** & 1 \\
\hline
\end{array} 
\]

Se $p=1/4$, calcule as v.a.\ abaixo (escreva uma tabela com todos os valores; use propriedades para facilitar os cálculos: não 
faça somente força bruta).

(a) $E_3[XY]$.\quad
(b) $E_1[XY]$. \quad
(c) $E_3[YZ]$. \quad
(d) $E_2[YZ]$. \quad

\item Seja $S_n$ o valor da ação no modelo usual e
 $Y=S_{n+1}/S_{n-1}$. 
Simplifique, se puder, as expressões abaixo: 

(a) $E_{n-2}[Y]$. \
(b) $E_{n-1}[Y]$. \
(c) $E_{n}[Y]$. \
(d) $E_{n+1}[Y]$. \
(e) $E_{n+2}[Y]$. 
  
  \item (Lema\myref{lema: prob sequencia final}.) 
  Fixe uma sequência de lançamentos de moeda $\theta=w_{m+1}\cdots w_M$, com $m<M$.
   Seja 
   $\{*\theta\}\subset\Omega_M$ o subconjunto de sequências terminadas em $\theta$.
   Assim,
   \[ \{*\theta\}= \{ w_1\cdots w_m\theta\in\Omega_M; \quad w_1,\ldots,w_m\in\{H,T\} \}.\]
   Prove que
  \[ P(\{*\theta\})=p^{\#H(\theta)}(1-p)^{\#T(\theta)}.\]

\item Assuma que $p$ é constante. Prove as propriedades da esperança condicional:
      \begin{enumerate} 
	  \item Linearidade: Para todo $c\in\R$, $E_m[X+cY]=E_m[X]+c E_m[Y]$.
	  \item  TIFOCO:
	Se $X$ depende somente dos $k$ primeiros lançamentos, com $k\leq m$, então $E_m[XY]=XE_m[Y]$. 
    \end{enumerate}

\item (put-call parity) Considere um $P_0$ e $C_0$ os valores no tempo zero de 
um put e um call, respectivamente, com  mesmo tempo de execução ($N$), 
mesmo ativo ($S_n$) e mesmo strike ($K>0$). Considere juros fixos $r>-1$.
Prove que (conhecida como put-call parity):
\[
C_0+ K(1+r)^{-N} = P_0+ S_0.
\]

Dica: Considere um contrato $V$ com payoff no tempo $N$ igual a $C_N-P_N$. 
Use as propriedades da esperança condicional.

\item (chooser option) Seja $m$ tal que $1\leq m < N$. Considere a opção $V$ (chooser option) negociada no tempo zero que dá o direito 
a escolha no tempo $m$ se o seu portador quer um call ou put no tempo $N$ com strike $K$.
Sejam $P_0$  e $Z_0$ os valores no tempo zero de opções europeias que vencem no tempo $N$, sendo
$P_0$ um put com strike $K$ e $Z_0$ um call com strike $K/(1+r)^{N-m}$.
Prove que o valor $V_0$ desta opção no tempo zero satisfaz:
\[
V_0=P_0 + Z_0
\]

Dica: Use put-call parity (exercício anterior).

\item (Cash Flow) É um problema clássico de matemática financeira calcular o valor presente de um fluxo de caixa
(\textit{cash flow}) futuro. Por exemplo: quanto vale hoje o recebimento de K todo mês, por 1 ano,  começando daqui a 12 meses o recebimento, supondo juros mensais r.  Ora basta trazer cada um dos K para tempo presente. A primeira parcela vale hoje $K/(1+r)^{12}$, a segundo $K/(1+r)^{23}$, etc. Assim este fluxo vale
\[
K\sum_{i=12}^{24}{1}{(1+r)^{i}}.
\]
Podemos pensar agora num \textit{cash flow} estocástico: Queremos saber o valor
presente de opções $C_k$ com data de vencimento futura $k\leq M$ no modelo em $\Omega_M$. Determine uma expressão do valor atual desse fluxo futuro de pagamentos estocásticos.
Existe um tipo de derivativo (não é opção)  % DEIXAR DERIVATIVO
que será apresentado no Capítulo\myref{cap: juros}
(modelos de taxas de juros)
 chamado de \textbf{swaps} que são exatamente fluxos estocásticos de pagamentos deste tipo.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Da seção de esperança condicional EXTRA
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

 
   \item (Lema\myref{lema: sequencias de lancamentos})
  Considere 
  $\alpha=w_{1}\cdots w_k$,
  $\beta=w_{k+1}\cdots w_m$,
  $\theta=w_{m+1}\cdots w_M$, com $k<m<M$.
   Prove que:
   
   (a) $ \dsum_{\alpha} P(\{\alpha*\})=1$. \quad
   (b) $\dsum_{\theta} P(\{*\theta\})=1.$

   (c) $P(\{\alpha\beta\theta\})= P(\{\alpha*\})P(\{*\beta\theta\}).$\quad
   (d) $P(\{*\beta\theta\})=P(\{*\beta*\})P(\{*\theta\})$.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% MARTINGALES
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\item Porque martingais são importantes em finanças? Qual seu significado intuitivo?

\item Compare o retorno médio de uma carteira autofinanciada com relação a probabilidade real e com relação a probabilidade neutra a risco. Justifique.

\item O mesmo processo estocástico pode ser ou deixar de ser um martingal dependendo de qual probabilidade é utilizada.
Determine quais dos processos abaixo é um martingal, submartingal, supermartingal ou nenhuma das opções. Justifique sua resposta.

(a) $S_n$ sob $P$.\quad
(b) $S_n$ sob $\widetilde P$.\quad

(c) $S_n/(1+r)^n$ sob $P$.\quad
(d) $S_n/(1+r)^n$ sob $\widetilde P$.\quad
(e) $\Delta_n$ sob $\widetilde P$.\quad

\item Seja $X$ uma v.a.\ em $\Omega_M$.
Defina $M_n=E_n[X]$. Prove que  $M_n$ é um martingale.

\item 
Considere o passeio aleatório $W_n$ da Definição\myref{definicao: random walk}. 
\label{exercicio: random walk}

(a) Calcule $E[W_n]$ e $\var[W_n]$.

(b) Prove que $W_n$ é um martingal. 

(c) Calcule $E[W_n^4]$. Dica: teorema multinomial.

(d) Calcule $E_n[W_{n+1}^2]$.

(e) Calcule $E[W_n^4]$ para $n$ impar. %Dica: teorema multinomial.

%\resposta
%(a) Calcule $E[W_n]=0$ e $\var[W_n]=n$.
% (c) 3n^2 - 2n

\item Suponha que  $Z_n$ é um martingal e
 seja $K\in\R$. Verifique se $Y_n=Z_n+K$ é um martingal.


\item 
Defina a v.a.\ $X_j$ em $\Omega_M$, $j\leq M$, por:
$X_j=2$ se $w_j=H$ e $X_j=0$ caso contrário.
Suponha $p=1/2$.
Defina o processo estocástico $M_n$, $n\leq M$, por
\[M_n=\prod_{j=1}^nX_j.
\]
Assim $M_1=X_1$, $M_2=X_1X_2$ (produto de $X_1$ e $X_2$),
$M_3=X_1X_2X_3, \ldots$
Este processo formaliza a estratégia de aposta conhecida como \textit{double bet} ou 
\textit{double or nothing}: comece com R\$1. Se der $H$ voce dobra o que tinha, caso contrário voce perde tudo.
%[source finlmath.pdf]

Calcule ($j,n< M= 20$):

(a)  $E[X_j]$.\quad
(b)  $E_{10}[X_{12}]$.\quad
(c) $E_{10}[X_8]$.\quad
(d)  $E_n[e^{X_{n+1}}]$.\quad

(e) $E_n[(X_j)^3]$ para todo $j$ e $n$.

Prove que

(f) $M_n$ é um martingal.

Observação: Esta estratégia é origem do nome \textbf{martingal}. Pesquise na internet. Pode começar aqui:
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Martingale_(betting_system)}

\item
Suponha que $M_n$ é um martingal e seja $\gamma_n$ um processo adaptado.
Definimos o processo estocástico $I_n$, que será a integral estocástica discreta
de $\gamma_n$ com relação a $\Delta\,M_n$, através de
 \[ 
   I_n= \int_0^n \gamma_j\Delta\,M_j= \sum_{j=0}^{n-1} \gamma_j (M_{j+1} - M_j) \quad\text{para}\quad n>0,
 \]
 e $I_0=0$.
Prove que $I_n$:

(a) é um processo estocástico adaptado.\quad
(b) é um martingal.

\item 
Defina a v.a.\ $X_j$ em $\Omega_M$, $j\leq M$, por:
$X_j=6$ se $w_j=H$ e $X_j=3$ caso contrário.
Suponha $p=1/4$.
Defina o processo estocástico $M_n$, $n\leq M$, por
\[M_n=\prod_{j=1}^nX_j.
\]

(a) Calcule $E_n[M_{n+1}]$ .

(b) Determine $c\in\R$ tal que $K_n=\dfrac{M_n}{c^n}$ seja um martingal.

\item (unicidade de martingais: se são iguais no tempo final são iguais até o tempo inicial) Suponha que $O_n$ e $L_n$ são martingais em $(\Omega_M,P)$.
Suponha que $O_M(\omega)=L_M(\omega)$ para todo $\omega\in\Omega_M$.
Prove que para todo $n=0,\ldots, M-1$, 
$O_n(\omega)=L_n(\omega)$ para todo $\omega\in\Omega_M$.

\item Suponha que $X_n$ é um martingal. Defina $Y_n= \max\{X_n,0\}$. Prove que
$Y_n$ é um submartingal.

\item Suponha que $X_n$ e $Y_n$ são submartingais.
Prove que
$Z_n=\max\{X_n,Y_n\}$ é um submartingal.

\item Suponha que  $Z_n$ é um supermartingal e
 seja $K\in\R$. Verifique se $Y_n=Z_n+K$ é um supermartingal.

\item  
Seja $G_n$ um processo estocástico.
Considere o problema de determinar um processo estocástico $X_n$ 
tal que $X_n \geq G_n$ para todo $n$ e $X_n$ é um supermartingal.
Este problema tem solução única?

 
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 % Ultima seção: Mercado completo, incompleto
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 \item O que é um mercado completo?
 \item Determine se é verdadeiro ou falso:

 (a) Se um mercado é completo, então todo derivativo possui um único preço.

 (b) Se um mercado possui arbitragem, então os derivativos não podem ser precificados.

 (c) Se um derivativo possui mais de um preço, então o mercado tem arbitragem.
 
 (d) Se um mercado é incompleto, o derivativo não possui preço único.

 (e) Se existe uma única probabilidade neutra a risco, então o mercado é completo.

\item\label{exercicio: modelo trinomial} Neste exercício exploramos o \textbf{modelo trinomial de um tempo},
onde a ação vale $S_0$ no tempo 0 e $S_1(w_1)=uS_0$, $S_1(w_2)=S_0$, $S_1(w_3)=dS_0$, com $d<1+r<u$ como condição de ausência de arbitragem.
O objetivo é mostrar que este modelo é \textbf{incompleto} e possui \textbf{mais de uma} probabilidade neutra a risco.
Reveja as idéias da Seção\myref{sec: opcoes um periodo} e faça a adaptação.
A probabilidade neutra a risco vai satisfazer (porque?) $\wE[S_1]=S_0(1+r)$.

(a) Prove que este modelo possui mais de uma probabilidade neutra a risco.

(b) Dada uma opção com valor $V_1$ no tempo 1, veja em quais condições ela pode ser replicada por uma carteira autofinanciada.  

Para os dois itens abaixo fixe $S_0=1$, $r=0$, $u=2$, $d=1/2$.

(c) Dê um exemplo de opção que não possa ser replicado por carteira autofinanciada.

(d) Dê um exemplo de opção que possa ser replicado por carteira autofinancida.
Determine todos os valores possíveis para esta opção.

\item Neste exercício exploramos o modelo de um tempo com duas ações.
Considere um modelo com duas ações com valor $S_0$  e $T_0$ no tempo 0 e 
\[ S_1(w_1)=S_1(w_2)=u_sS_0,\quad S_1(w_3)=S_1(w_4)=d_sS_0,\]
\[ T_1(w_1)=T_1(w_3)=u_tT_0,\quad T_1(w_2)=T_1(w_4)=d_tT_0,\]
onde $d_s, d_t<1+r<u_s, u_t$ como condição de ausência de arbitragem.
Neste modelo, dependendo do resultado do lançamento de um dado de 4 faces ambas sobem, ambas descem, ou uma sobe e outra desce.
Reveja as idéias da Seção\myref{sec: opcoes um periodo} e faça a adaptação.
A probabilidade neutra a risco vai satisfazer (porque?) $\wE[S_1]=S_0(1+r)$.

(a) Determine se existe probabilidade neutra a risco neste modelo, e se é única caso exista.

(b) Dado uma opção com valor $V_1$ no tempo 1, determine se ele pode ser replicado por uma carteira autofinanciada. 

\end{enumerate}

